Koleda

Zavinil to omyl v osobě. Kamil pomáhal synovi odnést všechny vánoční dary a laskominky od maminky dolů do auta – a když se vrátil do bytu, slyšel Moniku, jak křičí z okna kuchyně:

„Ještě knedlík! Zapomněls tu knedlík!“

Kamila napadne, že knedlík převezme a ještě vyběhne s tím štafetovým kolíkem rodinného štěstí na parkoviště, dřív než syn odjede ke své vlastní rodině bez něčeho tak důležitého. Ale už je pozdě: manželka stojí uprostřed kuchyně a dívá se k otevřenému oknu tak vyděšeně, jako by jím právě proskočila jejich kočka. A třebaže kočku už dva roky nemají, Kamil se v první chvíli poleká taky.

„Co se děje?“

„Ten… knedlík.“

„Dej mi ho, já mu ho zanesu. Jestli už teda neodjel.“

„Když já… už mu ho hodila.“

„Až na parkoviště? To bys musela být Helenka Fibingerová. A ty to sice s koulema určitě umíš líp než ona, ale –“

„Hodila jsem ho někomu jinýmu.“

Monika se začne smát, i když dost nervózně. Kamil vyhlédne z okna a na chodníku hluboko pod sebou uvidí cizího muže, podezřelého muže, zírajícího přímo do jejich okna; v rukou má knedlík v mikrotenovém sáčku, ovšem tváří se, jako by k němu v Boží den slétla shůry mana nebeská. Tak užasle a nechápavě. Dokonce ani v podvečerním světle moc nepřipomíná jejich syna.

„To je omyl!“ křikne na něj Kamil.

„Co?“

„Omyl!“

Zdá se mu to, nebo ve tváři muže tam dole opravdu zahlédl zklamání? Co asi ucítíte, když na vás za soumraku zavolá z otevřeného okna cizí žena – na tu dálku ještě docela přitažlivá žena –, a když zvednete hlavu, přistane vám v rukou obří těstové hovno? Tak uvažuje lehce sjetý Kamil, když sjíždí výtahem, aby vše vysvětlil a omluvil. A hlavně – aby převzal zpět ten knedlík, protože to by jeho šetrná žena nesnesla, aby jídlo – jakékoli jídlo, boží dar nejen v Boží den – přišlo nazmar.

„Bez té knedle se nevracej,“ řekla mu přísně.

A co kdybych se opravdu nevrátil?

Uvažuje Kamil.

Co kdybych jel tímhle výtahem obráceně, místo do suterénu až do posledního patra, a vyšel přes půdu na střechu, abych uviděl vánoční hvězdu? A pak skočil dolů za tím chlapem s knedlíkem, aby měl od nás celé vánoční menu? Možná by mě nějaké dítě, děvčátko s nosíkem přilepeným na okno, pokládalo za anděla.

Před lety v jejich obecním domě jedno dítě opravdu skočilo z okna. Malá holka, dívenka, už si ani nepamatuje její jméno. A to ji dokonce viděl padat.

Opravdu se to stalo? uvažuje Kamil ve výtahové kabině, než konečně stiskne knoflík do přízemí. Pohlédne do zrcadla, pod něž nějaký kretén napsal černým fixem: Už brzy se to utrhne! Odulá tvář v zrcadle se usměje, i když Kamil se přece vůbec neusmívá. Necítí, že by se usmíval. Najednou si uvědomí, že tu větu tam přece napsal on sám, když se před dvěma týdny vracel v noci z mikulášského večírku; není totiž zvyklý pít a po pár deci vína mu to připadalo jako dobrej fór. Navíc to vyjadřovalo jeho aktuální světonázor. Kde se ve mně bere něco tak hnusného? Ve mně, který jsem kdysi chtěl psát návody k použití výtahu k jízdám až do nebe? pomyslí si ještě, než se výtah utrhne. Neutrhne. Už zase si vymýšlím zkratky.

České Vánoce: nebe prázdné, popelnice plné. Kamil vyjde před dům a začne s rozpačitým úsměvem vysvětlovat neznámému muži nastalou situaci, když vtom si všimne ženy sedící na místě spolujezdce. Nejspíš ho upoutá, že ta světlovlasá žena má i teď navečer na tváři sluneční brýle. Dostala pár facek? napadne Kamila automaticky, protože cizí muž je tenhle typ: podsaditý, svalnatý, neoholená tvář a vyholená hlava, pod rozepnutým černým bomberem na krku něco kovového. A hlavně protože ta dívka má rozražený ret; možná se to stalo včera, možná před lety, v chabém světle pouliční lampy nelze rozpoznat detaily; ale Kamilova fantazie (a paměť) už ví své a koná své dílo.

Měl bych jí nabídnout pomoc, pomyslí si okamžitě.

Musím.

Současně je mu ale jasné, že od této dvojky je nejrozumnější opatrně vycouvat. Vím přece, jak to končí, když se včas nevycouvá nebo nezatočí. Ale právě proto bych jí měl pomoci! Už dvě ženské bytosti jsem v životě nezachránil před pádem! Copak ty rozražené rty nejsou tím znamením, na které tolik let čekám?

Než však stačí proměnit své rozporuplné myšlenky v skutek či útěk, ta ženská stáhne okénko a osloví ho hlasem překvapivě mladým: „Nemáte voheň?“

„Už jsem ti sakra řek, že v mým autě kouřit nebudeš!“ okřikne ji ten chlap – ale tu dívku nezarazí. Jaksi automaticky odsekne, že v tomhle autě kouřila ještě před hodinou něco škodlivějšího než cigára – a pak už se spiklenecky usmívá přímo na Kamila.

„Vy jedete s náma?“

Ne, měl by říct Kamil; ale v té dívce (a v celé té situaci) je něco tak zvláštního, že místo toho se zeptá: „A kam?“

„No přece užít si poslední den, né?“

A když se ta dívka nahlas rozesměje, Kamil konečně pozná, že je buď opilá, nebo zkouřená (nebo oboje). Protože sám si taky drobátko dal se synem, hned si toho nevšiml. „Dnes je přece Štědrý den,“ vysvětluje s blahosklonností toho nepatrně příčetnějšího, „a ne Silvestr. Tak jakýpak poslední den?“

„Každej den může bejt tvůj poslední,“ poučí ho ta ženská v černých brýlích s převahou toho, kdo opravdu ví. „Tak jedem?“

Scéna je o to trapnější, že ten cizí chlap, který by měl svou partnerku umravnit, tam pořád jen stojí s Kamilovým knedlíkem v ruce jako se zbraní, jejíž funkci úplně nechápe. Teprve když se spolujezdkyně dá znovu do smíchu, teď už ovšem jaksi bez kontextu, pokročí k autu. Užuž to vypadá, že udeří tu ženu knedlíkem do tváře, že ji tím houskovým obuškem umlátí k smrti, a já ji přece jen budu muset bránit…! ovšem v poslední chvíli se ovládne a vrátí knedlík konečně Kamilovi.

„Promiňte,“ řekne ten chlap překvapivě tiše.

„Promiňte,“ řekne tedy i Kamil. Vždycky je rád, když svět nečekaně ukáže přívětivou tvář. A vždycky se snaží naladit tak tu svoji. Zvlášť po drobátku trávy, co neroste na hrobech.

„A dávejte si na ten svůj knedlík pozor!“ křikne ta žena rozjařeně…, a třebaže Kamil tuší, třebaže ví, že ten smích a dobrá nálada tu dívku už brzy přejdou, přece jen podlehne atmosféře chvíle a jaksi automaticky odpoví:

„Vy taky.“

Teprve tehdy ho ten svalovec chytí za rameno a zblízka mu sykne do tváře: „Pozor na hubu, vole.“

O šest pater výš už je z té příhody historka, anekdota, skoro příběh – protože takhle se kreativní člověk přece vyrovnává s pokořujícími okamžiky, ne? Že ten zkvašený a často i nahnilý máč reality přepálíte nad ohněm svého intelektu, že z něj vydestilujete něco průzračného a jiskřivého a rozjařujícího. Ne?

Tak mudruje – dokonce bez destilátu – Kamil, když se manželka směje jeho vyprávění, jak ten rozzuřený hololebec Kamilovi vyhrožoval, že mu ten knedlík narve do zadku – a jak se ta dívka – ta zneklidňující dívka se zjizvenými rty – vyklonila z okénka a nastydlým hlasem řekla: „Bacha, pane, von to myslí vážně. Von to má takhle rád.“

Monice chvíli trvá, než jí to dojde. Jako většina žen nemá homofobní vtípky ráda. Zvláště pak ty s análním kontextem. Ale nešť, hlavně že příběh splnil jednu z hlavních rolí, jež mají tyto hrdinské vyprávěnky už od prvních slam poetry u jurských ohňů: nasadit někomu jinému – někomu silnějšímu než vypravěč – psí hlavu a uříznout mu koule. Kamil nesnášel velké muže ve velkých autech, a když teď jednoho před manželkou potupil, hned se cítil líp. Zvlášť když mu manželka ještě nahraje na závěrečnou smeč.

„A co na to ten chlap?“

„To bys nevěřila.“

„Dal jí pár facek?“

„Ne. Celej zrudl, a pak mi dokonce popřál šťastný a veselý.“

„Tomu fakt nemůžu uvěřit.“

„To mají tihle Rambové z těch svých anabolik. Jsou z toho svinstva emočně nevyrovnaní, někteří navíc impotentní, některým se dokonce trošku změní sexuální identita.“

„Fakt dobrý téma k štědrovečerní večeři. Co bereš ty?“

„Vždyť víš. Cipralex.“

Což je antidepresivum třetí generace. Kamil je užívá už druhý rok a cítí se po něm opravdu líp. Už protože toho o hodně míň cítí. Dokonce po něm ani tolik netloustne jako po všech těch předchozích patácích. I když naději na svou dřívější váhu – nyní skoro sto deset, předtím sotva devadesát – už dávno vzdal. To je další výhoda těchto antidepresiv. Že toho bezbolestně hodně vzdáte. Měli by to sypat do vodovodního potrubí, pomyslí si. Brzy už jim stejně ani nic jinýho nezbyde. To je můj světonázor.

„Na ten bys ale neměl hulit, ne?“

„Vygoogloval jsem si, že nebezpečný je to jen s extází. A copak já hulím? Neuměl bych si to ani koupit! Ta špetka trávy se synkem je jen rodinnej rituál. Jednou v roce na Vánoce.“

„To se mi líbí ještě míň. Že kouříte spolu.“

„Navíc jsem si dělal naděje, že by ta tráva mohla vyrušit tu ztrátu libida, co se připisuje antidepresivům. Co? Nedala bys mi… aspoň šanci? Jednou v roce na Vánoce?“

Ale Monika jen potřese hlavou. Docela krásnou hlavou, zvenčí i uvnitř. A usměje se něžně, opravdu něžně. Jako na domácí zvíře, pomyslí si Kamil. Jako na zlatého retrívra?

„Jen se do ničeho nenuť, pak jsi ještě depresivnější. Na takovým vánočním dárečku ses měl možná domluvit s tou holkou v tom autě. Možná by ti za ten knedlík taky něco dala.“

„Vidíš. Vlastně mi říkala, že se tak jmenuje. Darja – jako dáreček.“

„Tak to bylo nejspíš znamení. Jako vánoční hvězda.“

„Ona zas taková hvězda nebyla.“

„Ty taky nejsi zrovna biblickej král. Kdyby to bylo z léčebných důvodů, mně by to možná ani nevadilo.“

Kamilovi se ovšem zasteskne po časech, kdy bývala žárlivá. Kdy jí na něm ještě záleželo. Jen proto neuváženě řekne:

„Vzpomínáš, jak jsi jednou házela z okna jídlo právě ze žárlivosti?“

„Co to meleš? Kolik jsi té trávy vlastně vyhulil?“

Ale z manželčina výrazu pozná, že už si vzpomněla. Zostražitěla. Kamil taky. Najednou ani jeden z nich neví, kolik jedu má ještě tento prastarý had – příběh plazící se vysokou suchou trávou, jež kdysi bývala vlahým pažitem – ve svých zubech.

Sssss!

Byla to opravdu jen náhoda, že se jmenovala Kamila? Každopádně to byl skvělý fór – skoro pro všechny zaměstnance banky (tenkrát, když pažit byl ještě vlhký a voňavý). Kamil a Kamila, daj si spolu do těla, uvaří si kamilkový čaj, ať žije Bajkalaj, Bajkajlaj!, přetextoval akviziční náměstek prastarý Hašlerův song (v době, kdy všichni ostatní ve firmě povinně ujížděli na Oasis a Green Day) a sám jej taky prémiově zapěl na oslavě Kamilových třicátin, lehounce sjetý pervitinem; v tom už se pětapadesátiletý náměstek od svých mladších kolegů (radši) neodlišoval.

Kamile bylo devatenáct – a to bylo jediné pozitivní, co se o ní dalo říct. Co aspoň Kamil o své sekretářce (asistentky vykvetly až o pár sezón později, pohnojené už místo perníku sněhobílým koksem) kdy před kolegy řekl. Protože zatímco oni všichni si vybavili kanceláře atraktivními sekretářkami z katalogu Modern Office, na Kamila zbyla Kamila. Kamila, matematický génius. I to se o ní říkalo jen ironicky – a velmi, velmi tiše, když zakladatel a jediný majitel jejich banky Laďa Slovák nebyl v doslechu. Protože Kamila byla jeho dcera.

„A taky jedinej důvod, proč tě odsuď ještě nevyhodili,“ utěšovali Kamila kolegové. „Protože Kamila tě miluje a vždycky se za tebe u papínka přimluví. Jak ty to jen děláš, Kamile…“

„Držte huby.“

„Jak ty jí to jen děláš, Kamilin Kamile…“

A smáli se – a Kamil se smál s nimi. Radši. Jakkoli do smíchu mu moc nebylo. Ale nesmál se zadarmo, bral za svůj smích (a píárko, což byla jeho hlavní profese) víc než některé hvězdičky showbyznysu. Privátní bance Gold Brunensis se v tom divokém období mimořádně dařilo – a kdo říkal, že jen díky podezřelým úvěrům, sanovaným ze státního rozpočtu, byl idiot a pohrdal majestátem prezidenta, bez něhož by to tenkrát nešlo. Kamilovým prezidentem byl Laďa Slovák, který byl ostatně se skutečným prezidentem jedna ruka a jeden kurt a jeden green, a tak to nešlo ani bez Kamily.

„Já vím, že kamilkovej čaj není zrovna beaujolais, pitomci, ale zase je léčivej a nebolí z něho hlava…“

Když jste na to nahlédli takto, nebyla Kamila vlastně zase tak špatná; jen jste na ni nesměli nahlížet doopravdy. Fyzicky celá po tátovi – ovšem zatímco Laďa Slovák vypadal díky své robustní kostře a celkové hřmotnosti chlapácky, jak nazvat totéž u jeho dcery? Že byla – udělaná? Že byla – ztepilá amazonka? To druhé navíc neplatilo, protože povahu po svém otci Kamila nezdědila: jak byl on rázný a prohnaný, tak byla Kamila mírná, obětavá a bezelstná. Nebýt dcerou šéfa, vydržela by v jejich bance nanejvýš dva dny. A Kamil o půl hodiny déle.

S Kamilem pracovala už druhý rok. A z čeho Kamila i nad kamilkovým čajem opravdu občas bolela hlava, bylo to, že Kamila Kamila opravdu milovala.

Byla to oblíbená slovní hříčka celé firmy: Kamila Kamila ka-milkuje.

A smál se tomu i Kamil. Radši. Protože být milován proti své vůli (a proti svému přání) je sice možná horší než nebýt milován vůbec, ale jde-li o dceru toho, kdo vás platí, možná to tak úplně neplatí. (Slovní hříčky byly součástí Kamilovy profese – a Kamila je shledávala prostě neodolatelnými!) Vlastně všechno se té příliš velké dívce zdálo na Kamilovi báječné: jeho slovní pohotovost (již si pletla s pohotovostí životní); jeho mírný a jaksi posmutnělý úsměv (pervitin); jeho sklon k nenáročnému filozofování o životě (totéž při dojezdu); jeho laskavost ke všem kolem (dobře maskovaný strach z konfliktů). Dokonce ji nadchla i jeho sbírka veršů, kterou vydal před pěti lety – jako předehru k lásce, jež se nikdy nekonala. Jako by nic nemohlo umenšit její obdiv a zamilovanost, jež skromný Kamil přirovnával k lásce malé holčičky k velkému plyšovému medvědovi.

„Ale to ne,“ opravila ho Kamila, když jednou – na nějakém firemním večírku, kde oba trochu přebrali – na toto téma sám zažertoval. „Plyšový medvěd přece není živý, Kamile.“ A s nesmělým úsměvem mu vysvětlila, že Kamil jí spíš připomíná nějakého velkého silného psa.

„Na řetězu? Přivázaného u zlaté boudy? Takže – zlatý retrívr?“

„Zlobíš se, že o tom mluvím? Já mám psy totiž ráda. Táta mi ale nechce žádnýho povolit.“

„Haf.“

„S tím retrívrem máš náhodou pravdu, ty jsi tak intuitivní! Jako velký zlatý retrívr, tak mi připadáš. Takový spolehlivý, klidný a silný. A mazlivý.“

„Ideální k dětem,“ zdůraznil Kamil a rozhlížel se, kudy zmizet. „A věrný. Prostě rodinný typ. To na mě sedí. Haf haf. Teď už ale budu muset domů aportovat.“

„Jako klidný zlatý retrívr uprostřed smečky zuřivých a hnusných a necitelných bojových psů…“

Ke třicítce mu darovala plnicí pero Pelikan se zlatou špičkou, do jehož slonovinové násadky dala vyrýt: Kamilovi Kamila. Horší už to být nemohlo. Péro! Zalykal se akviziční náměstek. Zlatý péro, Kamile! Taky bys jí měl jedno aspoň půjčit, aspoň na jednu kaňku na kalhotkách!

Horší už to být nemohlo – ale samozřejmě bylo. Protože hned následujícího dne Kamila zazvonila u Kamila doma. Naštěstí ne přímo u bytových dveří, ale u těch domovních – když už se nemohla dozvonit telefonem. Večer jej odpojila ze zdířky Kamilova žena Monika, protože stále víc nesnášela, když jí Kamil stále častěji volával kolem půlnoci, kde všude se už zase musel s kolegy služebně zdržet a ať dá za něj pusinku – dvě pusinky! – synečkovi. A Monika také jako první uviděla Kamilu, když se vyklonila z okna kuchyně.

„Proboha,“ řekla.

„Policajti?“ řekl Kamil. Bez snahy o vtip. Věděl přece, co musí ve svých tiskových zprávách tajit.

„Kéž by. Fakt doufám, že tohle je jen nějakej opravdu originální dáreček k těm tvým slavným narozkám.“

„Nemůžeš to prosím převzít? Jsem jenom v trenkách.“

„Tohle je nejspíš do vlastních rukou. A jak se tak dívám na tuhle pošťačku, můžeš ty trenky klidně nechat doma.“

Čímž Monika nejspíš narážela na top model mezi nejoriginálnějšími dárky toho roku. Nevyprávěl jí snad Kamil zrovna před týdnem, že právě takto ve firmě oblažili jednoho z kolegů? Erotická doručovatelka: najatá dívka, jež vám předá písemné přáníčko, a když poděkujete, rozhalí (nebo i shodí) pošťáckou krinolínu, pod níž už nemá vůbec žádné (ani poštovní) tajemství. My však už víme, že tohle je Kamila. A záhy to zví i Kamil, když konečně vyhlédne z okna kuchyně. Bude mu ovšem chvíli trvat, než Kamilu pozná, a ještě déle, nežli to poznání vstřebá. Jde mu to ztuha – jako před chvílí první lok záchranného piva.

Monika využije té pauzy, aby řekla: „Jestli tu kurvu pozveš nahoru, poletíš oknem dolů. Přísahám.“

Ale Kamil z toho okna málem vypadne i bez přičinění své manželky. Protože Kamila se na tuto vzácnou návštěvu – poprvé do rodiny milovaného! – jaksepatří vystajlovala: má na sobě stříbrný kožich z tuctu polárních lišek nebo veletuctu norků, doplněný kupodivu slušivou černou beraničkou, a protože dopolední slunce se ostře odráží od oslňujícího sněhu, polovinu tváře jí vylepšují obří sluneční brýle. Vlastně takhle shora vůbec nevypadá jako nějaká kurva – nebo aspoň ne jako ty, které mají sazebníkové ceny.

„To není žádná kurva. To je přece Kamila.“

Kolikrát v životě už se téhle dívky zastával? Ovšem manželka se s jeho asistentkou ještě nikdy osobně nesetkala, byť spolu občas mluví telefonem. „Myslíš tu Kamilu, o který mi vždycky říkáš, jak je fádní a nenápadná?“

„Ženy se mění jako karty ve hře,“ pravil Kamil, „a kteráž včera ještě dámou byla, dnes ledvá je spodkem…“

Ale zatímco na Kamilu by taková moudrost jistě udělala dojem, doma není nikdo prorokem. Monika vyhlédla znovu z okna: „Hraješ se svou asistentkou svlíkací mariáš – nebo s manželkou Vole lehni?“

Kamil jen nešťastně krčil rameny a natahoval si džíny a svetr. Naprosto svou ženu chápal. Kamila nemohla vplout na jeviště v horší chvíli. Vždyť sotva před chvílí dokončili s manželkou obvyklé ranní usmiřování: už absolvoval křížovou cestu od zkroušených omluv po zábavné historky z večírku, jako odpustek už stála na kuchyňském stole vyprošťovací láhev piva, na pánvi se začínala škvařit slanina a tři vejce – tři nenaplněné životy – už čekala na desce kuchyňské linky, aby byla rozklepnuta do rozpáleného tuku.

Teď se však škvaří Kamil, skoro jako v ohni pekelném. Nejspíš za to může kocovina, že ačkoliv vlastně neprovedl vůbec nic špatného, cítí se jako zlosyn, nevěrník, zloděj důvěry a domácího štěstí. Žádný poslušný zlatý retrívr.

„Asi se něco stalo v práci,“ řekne.

Totéž mu sdělí i Kamila, sotvaže za ní seběhne před vchodové dveře. A víc prý mu vysvětlí až v autě: otec jí přikázal, aby o tom nemluvila nikde na ulici ani do telefonu.

Kamil trochu zakloní hlavu ke své asistence, pak ještě víc ke své manželce, vykloněné z okna kuchyně jako bombometčík v historickém dvouplošníku. V tom mrazu se z okna line pára, jako by v kabině vypukl požár; teď jej však Kamil hasit nemůže. Takže opět jen krčí rameny, volá, že musí v naléhavé věci okamžitě do banky, a aniž se dočká odpovědi či rozhřešení, vsouká se do Kamilina žlutého autíčka.

„Vzpomínáš na to auto?“ ptá se teď manželky u vánočního stromku, jistěže umělého. „Mazda MX-5, podle fajnšmekrů poslední dobrej malej sporťák, kterej se na světě vyráběl. Vůbec nevím, jak se do něho vlezla. Nejspíš si myslela, že v něm bude vypadat menší.“

Pak si ale uvědomí, jak dnes vypadá on, a pro spravedlnost dodá: „A kdybysme dnes do něho vlezli oba, museli by nás z něho vyndávat otvírákem na konzervy. Jako vepřový ve vlastní šťávě…“

Příliš pozdě si uvědomí, jak manželka nesnáší jeho narážky na vlastní tloušťku. Ale dnes je Štědrý den, čas odpouštění a velkorysosti – a tak se Monika jen ušklíbne. „Já vzpomínám akorát na ten ohromnej kožich. Můj táta řídíval v moskviči v klobouku a kabátě, vypadal při tom jak idiot, ale proč někdo řídí sporťák v kožichu?“

„To auto mělo plátěnou natahovací střechu, nejspíš na ni v tý zimě táhlo.“

„Doufala jsem tehdy, že konečně potáhneš i ty.“

Kamil ovšem tuší, že Monika v to občas doufá dodnes. Z jiných pohnutek než před dvaceti lety, ale přesto. Nesmím jí dát žádnou záminku, nedejbože pak důvod – protože na rozdíl od tehdejších dob bych už ani neměl kam táhnout. A neměl bych ani co táhnout v té vrzající káře za sebou. V tomto kontextu si Kamil stále víc uvědomuje, že to možná opravdu nebyl nejlepší nápad, začínat zrovna s touto vánoční vzpomínkou. Ale už se stalo: jako když vás za deštivého dne začne svědit ta stará jizvička na zádech, a třebaže víte, že si ji nemáte škrábat, po třetím pivu (nebo v polospánku o třetí ráno) to stejně uděláte.

Ještě že Kamil je tak dobrý vypravěč! Ještě že umí podat trapasy a prohry svého života jako opravdu zábavné historky! Že umí uchopit toho jedovatého hada za ocas, že jej umí roztančit svou píšťalkou…

„A tos mi tehdy dala na tu cestu dokonce i svačinku. Vzpomínáš?“

Monika se ovšem tentokrát usmívá. Kupodivu. Tentokrát Kamila opravdu poslouchá. A usmívá se skoro spiklenecky. „Ani se mi nechce věřit, že jsem to fakt udělala.“

„No jo, skvělej zásah. I když jsme tehdy bydleli jen v přízemí. Bývalas temperamentní ženská.“

„Pořád jsem, chytráku.“

Kamil na ni opatrně pohlédne. Řekla to ale přátelsky a s úsměvem, čímž mu dodala odvahu pokračovat. Musím na to opatrně, ale s lehkostí. Tuhle starou leteckou pumu je třeba odpálit jako zábavnou domácí pyrotechniku.

„Neumíš si představit, co to udělalo s Kamilou, když se to první vajíčko rozprsklo na předním skle.“

„Už zase kecáš.“

„Kéž by. Já zrovna nasedl a najednou prásk, celý sklo bylo žlutý!“

„Měls je tak rád – hodně řídký…“

„Myslím, že v tý chvíli to měla řídký i Kamila – ale i já se vyděsil. To víš, v kocovině stačí málo. Křičel jsem na ni v tom autě – jeď! Jeď, jeď, než nás oba zabije!

A ona zařadila místo jedničky trojku a chcíplo jí to, copak si nevzpomínáš?“

„Ne.“

„Jen díky tomu jsi nás trefila ještě jednou – a zase rovnou do předního skla! Mysleli jsme, že příští zásah už bude pánvičkou a prorazí tu plátěnou střechu!“

„To mě naštěstí nenapadlo.“

„Nás ale jo – a nakonec jsme odtamtud vystřelili jak dragster! Kamila si dokonce ani netroufla za rohem zastavit a setřít ty vajíčka! Jenom pustila stěrače a začala to za jízdy roztírat po předním skle, až jsme vypadali jako nějaká obří omeleta, plněná lidským masem!“

Ani tenhle fór se moc nepovedl, tohle přirovnání bylo ještě hloupější nežli to vepřové ve vlastní šťávě, zvláště pak vzhledem ke skutečné pointě celé historky. Kamil to cítí a chce se opravit – ale už je pozdě, protože Monika se začne smát. Hrozně se směje! Hlasitě a zajíkavě, jak se jí to (aspoň s Kamilem) nestalo už roky! Ten záchvat smíchu nepřekvapí jen Kamila, ale vlastně i Moniku; očividně se zrovna ke smíchu – ať už spontánnímu, nebo povinně manželskému – vůbec nechystala. Zrovna se totiž napila vína a vlastní smích ji nejen zaskočil, ale taky jí zaskočilo.

Zaskočilo jí v hrdle a okamžitě se začala dusit.

Jeho vinou.

Mou vinou!

Pomyslí si Kamil vyděšeně, když jeho manželka začne strašně kašlat, dusit se a chroptět.

Já to proboha věděl, že tohle je nebezpečná vzpomínka!

A skutečně to vypadá nebezpečně, když Monika chce vstát ze židle, ale hned padá na kolena před pohovkou, o niž se vkleče opírá, a chroptí a kašle a sípe, jako by se už nikdy neměla nadechnout.

„Mám tě praštit do zad?“ přiskočí k ní Kamil – a když brunátná manželka jen nezřetelně sípe, udělá to. Uhodí ji dlaní naplocho mezi lopatky, a pak ještě jednou, mnohem silněji. Proboha, já ji tou pitomou historkou snad zabil! Ten starý had měl opravdu v zubech zbytky jedu.

Ovšem ten úder aspoň na chvíli pomůže, protože Monika se konečně sípavě nadechne – zní to jako zasyčení dveří ve starém trolejbusu – a pak na Kamila okamžitě zaútočí. Stejně prudce, stejně fyzicky (a stejně nespravedlivě!) jako tenkrát. Sotvaže se postaví na nohy, uhodí šokovaného Kamila taky! A taky plochou dlaní – ne však do zad, ale do tváře.

„Ty… už… mě… nikdy… nemlať!“ sípe nenávistně. „Už nikdy… rozumíš?!“

A Kamil ani o křesťanském svátku nedokáže nastavit druhou tvář.

Sssssss!

Jedinou výhodou tohoto manželského nesouladu o večeru dobré vůle je to, že si Kamil aspoň nemusí vymýšlet, jak onu pradávnou historku ukončit. Že nemusí kvůli manželce fabulovat (jste-li kreativec, nikdy přece nelžete). Protože když Monika odejde do svého pokoje spát – už nijak zvlášť rozladěně, dokonce s přátelským polibkem, jako to dělává každý večer –, Kamil si může ten dávný příběh dohrát podle pravdy. Nebo aspoň podle toho, co za pravdu považuju – upřesní sám sebe.

S očima sklopenýma (pro jistotu) do knihy, kterou mu syn daroval k Vánocům (sborník povídek Hudba pro chameleony od Trumana Capoteho, autora, kterého měl Kamil v mládí rád), vzpomíná Kamil Synek na své pradávné narozeniny, na příběh stejně sladkokyselý jako šedé rulandské, jež jen ze zdvořilosti olízl při štědrovečerním přípitku.

Z přehrávače tiše zní Telemannův koncert pro zobcovou flétnu, ale Kamil už zase slyší ječení motoru malé mazdy ve vysokých otáčkách. Řidička v kožichu mu omluvně vysvětluje, že celý tento hrozný trapas si nevymyslela ona, ale její otec. Že po včerejším policejním zásahu v konkurenční bance (tak přece! pomyslel si Kamil: moje intuice mě s těma policajtama nezklamala!) je třeba okamžitě a jen pro jistotu připravit několik variant tiskového prohlášení, že jejich banka nemá a nikdy neměla se zatčenými ruskojazyčnými osobami nic společného, nanejvýš (ve variantě 3) zcela standardně spolufinancovala jejich zcela standardní obchodní transakce.

„Táta říkal, že kdyby volali novináři, ty máš na krizovou komunikaci a management ten nejlepší výcvik.“

„Taky nejdražší. Ale tím spíš bys mě neměla zabít při autonehodě. Nemůžeš na tom náledí aspoň trochu zpomalit? Pochybuju, že se Monika za náma žene na sněžným skútru!“

„Promiň. Proboha, promiň. Ale kdybys měl v pořádku telefon, samozřejmě bych si k vám nikdy netroufla.“

A Kamila poslušně splní Kamilovo přání: na točivém nájezdu na most přes Svratku sundá nohu z plynu tak prudce, že teprve teď se auto utrhne ze stopy; tak to s přílišnou opatrností chodí, bude později nonšalantně vyprávět Kamil. To ale až později: v první chvíli, když neovladatelné autíčko jen těsně mine trolejbus v protisměru a pak už se jen točí a točí na zledovatělé silnici, propadne panice a pořád jen křičí: To bude dobrý, to bude dobrý, to bude dobrý! Protože ví, že dobrý to určitě nebude. Hluboko pod mostem vidí na zmrzlé řece bruslaře. Při kvapném odjezdu se nestihl připoutat, takže se pravou rukou chce zachytit nějakého madla na dveřích – a omylem je otevře. Odstředivá síla málem vytrhne dveře z pantů a Kamila z kabiny, takže levou rukou zašátrá v těsné kabině o pomoc. Zachytí se volantu a jen zcela náhodou jím škubne do protisměru otáčení jejich hodin, jejich poslední hodinky. Určitě nedal kontra úmyslně, nikdy v životě neřídil auto se zadním náhonem – ale nějaký zázračný součet fyzikálních sil obratnou mazdu opravdu srovnal do původního směru, dokonce se jen nepatrně otřela o zábradlí mostu na své straně silnice, čímž se opět zavřely (přirazily) i dveře.

Velká vzrušení v malém voze, vzpomněl si Kamil dokonce na slogan, který mu kdysi přeposlala Kamila, ještě než si toto auto koupila. Kamila s ním totiž – s plnou důvěrou – konzultovala skoro vše.

Teď ovšem Kamila potřebuje jinou pomoc. S hlavou na volantu sípe a jektá zuby. V těsné kabině auta, jehož motor při roztočených hodinách zhasl, to zní skoro strašidelně. Ten zvuk bude Kamil slýchat ještě dlouho. Dodnes. I v útěšlivých tónech Telemannovy hudby jej teď slyší.

„Okamžitě nastartuj a zmizni z toho mostu, než do nás někdo napálí!“

Kamila poslušně odjela s autem sotva sto metrů, pak odbočila na prázdné parkoviště před zavřenou loděnicí vodních sportů. Ne, rozhodně nebyla takovou amazonkou, na jakou vypadala. Je v šoku. Brečí. Černými slzami smáčí Kamilovu tvář a svetr, otírá se o něj vlhkou a horkou tváří a chvějícími rty mu jektá přímo do ucha: „Tys mě zachránil, tys nás zachránil, zachránils mi život, miláčku…!“

Nebo tak nějak, přesná slova už si Kamil nepamatuje; na tom miláčkovi ovšem trvá. Taky nebyl tehdy nijak zvlášť nad věcí. Ba přímo naopak: byl až příliš uvnitř, uvnitř těch věcí… a nevzpomíná se tu jen na mazdičku, těsnou a plnou vlhkosti. Protože jak Kamil útěšlivě poplácává Kamilu po koleně, její kolena se rozevřou a Kamil jaksi automaticky sjede dlaní (tou, co nás zachránila!) mezi dlouhá a kyprá stehna. I přes tuhé černé punčocháče ucítí další Kamilinu vlhkost; v první chvíli ho ani nenapadne, že to nejspíš bude moč, uniklá při tom šoku, při té havárii. S jinou vlhkostí si to splete, ten docela popletený Kamil, k jiné havárii směřuje. Mohla za to spíš blízkost smrti než blízkost Kamilina, bude se později omlouvat, vymlouvat, možná dokonce pravdivě. Nejspíš se mi postavil už na tom mostě, když jsme se dali do posledního tance. Svatý na mostě? Krasobruslařská pirueta smrti, kdy je krasobruslařčin život zcela závislý na jejím partnerovi? A Kamila Kamilovo vzrušení ucítí, navzdory své nezkušenosti a neobratnosti, šátrá po něm jako po ruční brzdě, jako po řadicí páce, jako po palubním zapalovači.

Ale tohle autíčko je vyrobeno pro jiná vzrušení z jiných jízd, z jiných smyků, z jiných výkonů pístů ve válcích, žertuje trapně Kamil, a dokonce chce vystoupit, aby se zchladil, aby strčil hlavu do sněhu, aby tím sněhem setřel z čelního skla vaječnou snídani od své ženy. Ta za to taky může! – kdyby mě tak absurdně nepodezírala, nestalo by se to. Kdyby se mi podařilo vystoupit, zachránili bychom se. Nikdo nemůže říct, že jsem se nesnažil. V kanceláři by se to nestalo, ani nikde jinde. Ale dveře spolujezdce jsou po nárazu do zábradlí mostu zablokovány, nejdou otevřít, a Kamila už je příliš nepříčetná, než aby ho pustila.

„Zachránils mě… zachránils nás… zachraň mě!“

Nebo tak nějak. Tak jektala, tak prosila. Tak o to prosila. Kdo by nepodlehl prosbám vzrušené ženy? Je to dokonce psychologicky zmapovaná a klasifikovaná situace, utěšoval se později Kamil, když hledal na internetu odpustky: syndrom zachránce. Člověk, který někomu zachrání život, je k zachráněnému často přitahován mnohem silněji než zachráněný k zachránci. Podobně to často platí o tom, kdo poskytne druhému rozkoš, obvykle tu sexuální. Toho zimního dopoledne na pustém parkovišti před loděnicí vodních sportů, kde žlutá mazdička opravdu mohla z dálky připomínat spíše lodičku pohupující se na vlnách, došlo na obě tyto situace. Všechny vlivy – blízkost smrti, blízkost zachráněné ženy, její vášnivé a oddané prosby, jeho vzrušení a kocovina k tomu – se synergicky proťaly. Proťal ji. Ona proťala podpatkem kozačky plátěnou střechu auta, jediný specifický detail, na nějž si Kamil pamatuje (a kdoví, zda si jej zpětně pouze nevymyslel). Byl jí příliš blízko, než aby uviděl cokoli jiného než vytřeštěné bělmo, studnici slz. Další provozní kapalina, uniklá při havárii. Jen vlhkost, vlhkost všude – a venku sníh.

To žluté autíčko by měli vystavit ve firemním muzeu Mazdy, napadlo ho později. Možná jedinej exemplář, v němž souložil někdo větší než Japonci.

„Zachránils mě! Opravdu jsi mě zachránil!“

O to nespravedlivější (i když – symboličtější) pak Kamilovi přišlo, že Kamila o pouhé dva měsíce později stejně zahynula při autonehodě. V tomtéž žlutém autíčku. I když v bance neříkali, že zahynula – ale že se zabila. Pro zvratné zájmeno svědčilo to, že před vodojemem na konci dlouhé rovinky policisté nenašli žádné brzdné stopy. Navíc nebyla připoutaná. Její otec Laďa Slovák ovšem mínil, že si pás přes břicho nezapnula jen proto, že byla těhotná. Tak to aspoň důvěrně prozradil Kamilovi, než ho skopal (doslova i symbolicky) ze schodů.

Ssssss!

Tichá noc, svatá noc: všude plno ohňů pekelných. Když Kamila probudí ohňostroj, s nímž někdo nemohl dočkat do Silvestra, vzpomene si ještě na něco z toho dávného dne. Ještě jeden detail z té nebezpečné historky. Více než dvacet let poté, co jeho kariéra v soukromém bankovnictví zazářila jako ten domácí ohňostroj a vzápětí navždy pohasla v mrazivé noci, vzpomene si Kamil Synek na to, co Kamila Slováková zašeptala, než zasunula klíček do zapalování:

„Nikdy tě nebudu obtěžovat. Slibuju na svůj život, Kamile. A navždy zůstanu s tebou.“

To první rozhodně splnila, pomyslí si teď Kamil. Protože až do té autonehody se už v kanceláři neukázala, zůstala s nějakou virózou na neschopence. A ten druhý slib? Kdoví jak to myslela, pokud vůbec nějak; některé ženy v takových chvílích říkají podobná absolutní a patetická prohlášení skoro automaticky. Autonehoda. Vybrala si ten vodojem úmyslně? Už se jí na to nezeptám; už se jí na to nesmím ptát ani v duchu. Zvlášť v takový večer, jako je ten dnešní.

Ani v duchu, duchu!

Kamil se zkusí té úžasné slovní hříčce zasmát, ale to marné úsilí ho úplně probudí. Okamžik váhá, zda nemá jít do vedlejšího pokoje za Monikou, která stejně občas žertuje, že sex mají asi tak pravidelně jako Vánoce, ale pak jen tiše vstane a jde se do kuchyně napít vody. Otřese jím zima a pak ještě něco. Užasle stojí vprostřed kuchyně, užasle jako ten muž navečer pod oknem. Okno dokořán a nejen knedlík pryč.

Proboha.

Další.

Proboha.

Zcela probuzený Kamil proběhne bytem. Okamžitě ví, že Monika zmizela. Její zimní bunda je pryč, její mobil je pryč, co víc dnes žena k útěku potřebuje. Aspoň že tak: protože kdo chce vyskočit z okna, nejspíš si s sebou nevezme mobilní telefon. Na ten se jí rozhodne zavolat, ale napřed musí zavřít to záhadně otevřené okno v kuchyni. Než to udělá, ještě se z něj vykloní – a přímo pod oknem uvidí stát na zasněženém chodníku temnou postavu.

Proboha.

Nějaká žena.

Není to Monika.

Neznámá žena v kožichu a čepici a s absurdními tmavými brýlemi na očích. Uprostřed štědrovečerní noci.

Proboha.

Stojí tam a dívá se přímo na mě.

Kamil to jméno – jméno téměř totožné s tím jeho – radši nevysloví ani v duchu! Přibouchne okno, otočí kličkou na doraz! A pošetile ještě zatáhne i roletu. Tohle není Štědrý večer, pomyslí si vyděšeně. Tohle je Halloween. Hrobové se otvírají, nejspíš jsem se zbláznil. Nejspíš jsem se neprobudil. Přece jen jsem neměl kombinovat tu trávu se svýma patákama: můj synek má nejspíš pravdu, že dnes je tam toho THC víc než v samopěstitelkách. Pak už přestane myslet ve slovech a hrne se k ledničce, bělostné kapličce, v níž už tolikrát hledal záchranu. Ani za nic by teď nerozsvítil lustr! Knedlík v lesklé průhledné fólii spočívá na prostřední mřížce jako vzducholoď v hangáru, Kamil chce ale použít jiný záchranný prostředek k úniku. Už třicet let mu manželka dává k Vánocům kubánský rum, dnes se jej dokonce ani nedotkl; teď ukroutí uzávěr a pije přímo z láhve, jako v těch bohatýrských letech, na něž radši nevzpomínat. Na nic už nechce vzpomínat Kamil, žádná minulost neexistovala! – a když horká láva stéká jeho hrdlem do kaverny žaludku a Pompejí duše, dokonce mimoděk učiní gesto, jež dosud nikdy neudělal ani v žertu. Ukápne lihu schválně na zem, v rituálu starším než celé tohle město.

Ta dětinská oběť ho vzpamatuje.

Chovám se fakt jako malý děcko.

A pochlapen lihem se dokonce vzmůže k činu. Zavolá manželce. Její telefon je ale vypnutý. I tento neúspěch jej ovšem vzpamatuje natolik, že si vzpomene, jak Monika každoročně slibuje, že letos už se opravdu vypraví na půlnoční. Patří to ke stejně pravidelným rituálům jako ten kubánský rum – ale zatímco svou láhev Kamil nakonec vždy vyprázdní, Moničin dlouholetý sen se nikdy nenaplní. Manželka, bojující už řadu let s chronickou únavou po pozdně diagnostikované borelióze, usíná každý den krátce po deváté večerní. Kamil už dlouho tuší, že pokud jej dosud neopustila, pak možná hlavně proto, že už na to nemá energii.

Do půlnoční mše zbývá ještě čtyřicet minut, spal jsem sotva půl hodiny. Pokud jsem se ovšem vůbec probudil – uvědomí si opět Kamil, když z ulice slyší volat ženský hlas.

„Hej vy! Pane! Vy s tím knedlíkem!“

Jak stojí před otevřenou ledničkou, Kamila v prvním okamžiku napadne, že ten zlořečený knedlík opět vyhodí z okna, aby se zachránil. Jako když vzduchoplavci vyhazují z klesajícího balónu vše nepotřebné. Říká si Kamil – ovšem teď už s úsměvem, protože konečně pochopil, kdo je ta žena dole na chodníku.

Kamila? Nebuď idiot, Kamile!

Takže jdou spolu na půlnoční.

Jinak to nejde.

On a ta dívka. Ta – děvka? Říká, že se jmenuje Darja. Darja jako dáreček, kapišto? Ne však tvůj dáreček, můj zachránce. Říká. Můžem si radši tykat? I když nějakej malej dáreček možná přece jen vyhraješ, když mi teda pomůžeš. Říká. Že se sem vrátila, protože jinak to nejde, jinam nemůže, když se Fred na ni vykašlal, když se vypařil z toho nudnýho večírku, jak na sviňu s její kabelkou, v níž jsem měla všechny prachy, všechny papíry, všechny klíče. A taky mobil, sakra! Bez mobilu jsem víškde, neznám dokonce ani jeho číslo. Myslela jsem, že se vrátí sem, ke své mamičce. Rozumíš? A to mi proved jen proto, že jsem si chtěla vod kámoše za barem koupit pár pilulí, abych tu nudu vydržela! Co bereš ty?

„Nic,“ řekne Kamil.

„A jak to všechno vydržíš?“

Aby nebyl za úplného suchara, vypráví té dívce, jak v devadesátých letech brali v jejich bance všichni tolik péčka, že dokázali makat beze spánku třeba i týden. Bez pervitinu by byl rozvoj kapitalismu v Čechách sotva z poloviny tak rychlý, hlavně v bankovnictví a v informatice.

„Fred taky dělá do peněz. Do svatých prachů, jak říkává.“

„Vybírá kasičky v kostelech?“

„No jasně, člověče, kostel! Tys na to kápl, tohle přece říkal! Že musí dnes na půlnoční! Služebně!“

Takže jdou spolu na půlnoční, jinak to nejde. Předtím ovšem ještě zazvoní u dveří Fredovy matky o dvě patra níž. Marně, nikdo neotvírá, i když zpoza dveří zní tichá hudba, v níž Kamil – bez většího překvapení – poznává týž Telemannův koncert, jenž poslouchal před usnutím. Probudil jsem se vůbec?

„Tu už neprobudíme. Možná nikdy, co? Nebyl by to nejlepší vánoční dárek, kdyby zrovna dnes vypustila duši?“

„Dárek pro koho?“ řekl Kamil; tuto otázku si dnes opravdu nedokáže odpustit.

„Nejspíš pro ni, ne? Vždyť co má taková stará troska ze života? Ale Freda by to nejspíš zabilo! Je totiž na mámu hrozně fixovanej, rozumíš? I když nevypadá zrovna na mamánka, co? Vobčas mám strach, že mu ji budu muset dělat snad i v posteli. A ty nedělej takový ksichty, jo? Cos říkal, že bereš?“

„Nic.“

„Jak chceš, já bych tě nepráskla. Fakt nechceš piluli?“

Mrzne, až praští, a ona má těch pilulí v sobě asi dost. On vlastně taky, celou lékárnu. Teď ale oba spolu míří přímo do lékárny ducha, i když do které konkrétně?

„Víš aspoň, do kterého kostela chtěl ten tvůj Fred jít?“

„To ne. Ale jak ho znám, tak určitě do toho největšího. Není to žádnej troškař, rozumíš. A když už se rozhod, že přileze ke křížku, tak určitě k nějakýmu zlatýmu. Proto ta zbožnost, není přece žádnej pitomec. Copak nevíš, že ty chudý kostelní myši dostanou najednou sto miliard? Umíš si to vůbec představit?“

Kamil ano. Kamil se mezi miliardami pohyboval – než ho Laďa Slovák srazil na dlažbu mezi pár zaplivaných drobných. Ale silně pochybuje, že si takovou sumu – a co všechno může prezentovat nejen v pilulích a ve zlatých křížcích, ale především ve vlivu církve na celou společnost – dokáže představit tato užvaněná dívka. Ještě nedávno by se sám pustil do rozhořčeného kázání, že církevní restituce v této formě jsou nejtěžší zkouškou, před jakou Kristus svou církev postavil. Ale budiž bohu žalováno, že i Kamil uvažuje v poslední době podobně jako hochštapler Fred. Už šestým rokem je hlavním lektorem výcviku v privátním Institutu finanční komunikace – a právě tam se nyní celé vedení intenzívně zabývá myšlenkami i plány, jak učinit své poradenství žádanou součástí přerodu katolické církve v jednu z nejbohatších finančních institucí v zemi. Pokud to vyjde, církev mi možná poskytne (kromě těch peněz) i to, co mi čas odpírá. Odpuštění. A třebaže Kamil není takový pitomec, aby v to opravdu věřil, přece jen se v poslední době radši vyjadřuje k církevním restitucím opatrněji než většina rozezleného národa. Takže když dívka po jeho boku obdivně a uznale žvatlá, že podle Freda jde o největší vejvar všech dob, troufne si jen zopakovat větu, kterou ruku v ruce opakují v televizi politici, církevní představitelé i zázračně zduchovnělý Laďa Slovák, jeden z pozemských lobbistů celé této transakce: „Co se ukradlo, to se musí vrátit.“

„No právě. Právě tohle říkává i Fred, že do něho hrom nepraští: Že o ty svatý prachy se taky někdo musí postarat. Prej jen idioti by je nechali ležet v kostelních kasičkách!“

Kamil přemýšlí, jakou práci bude pro církev svatou vykonávat bijec Fred. Nic z toho, co jej napadá, by si ale netroufl vyslovit nahlas. Na ledovém vzduchu už téměř vystřízlivěl a vzorně odpoví i tehdy, když dostane otázku ne snad na tělo, ale přímo na duši.

„A ty tomu všemu jako věříš? Celýmu tomuhle humbuku s pánembohem?“

Kamil se opatrně zasměje. „Ptáš se mě, jestli jsem věřící?“

„Tak promiň. Jenom tak žvaním, abych se zahřála. Tyhle kozačky jsou dobrý tak nanejvýš na túru od baru na hajzl.“

Je Štědrý večer, pozdní noc, a na nebi nezáří Betlémská hvězda, nýbrž rachejtle od vietnamských trhovců. Není to vzhledem k situaci vlastně případné, naplnit svatou noc disputací s kurvou kanaánskou? pomyslí si Kamil – a vzápětí je za své dětinské rouhání samozřejmě potrestán. Jdou zrovna kolem nákupního centra, jehož výklady jsou už dnes přelepeny žlutými a růžovými transparenty s jednotným nápisem VÁNOČNÍ VÝPRODEJ, a v nedalekém kostele už začali vyzvánět půlnoc: hlas zvonů zvolna táhne nad závějí, kdes v dálce tiše zaniká… a najednou je i Kamil v závěji. Do prdele! Ne v závěji sebelítosti, ale ve skutečné závěji. Jak dumal nad cestou boží a zboží (to je ta vítězná slovní hříčka pro tuto noc!), přestal dávat pozor na cestu skutečnou, uklouzl na zledovatělém chodníku a padl přímo do hromady špinavého sněhu, shrnutého z parkoviště.

Toto je snad Tvé znamení, Pane? Žes mi podrazil nohy?

Ale ta děvka, kterou málem strhl s sebou, se směje: „Vstávej, ať ti neumrznou koule!“

Ale Kamilovi je v té hromadě sněhu kupodivu dobře. Jako v ledové peřině, do níž kdyby se zachumlal, všechny jeho starosti by záhy pominuly. Přiznejme to za něj: v potemnělých dobách, než mu zabral cypralex, mu právě umrznutí občas připadalo jako nejkrásnější řešení. Jenom si tak usnout někde v bělobě – a probudit se v jiné. Možná. A možná předtím ještě zkusit na zádech ve sněhu udělat anděla, spíš jenom jako vzpomínku na dětství, jen pro radost, ne pro jistotu…

Opravdu to udělá.

Anděla.

Leží na zádech a mává rukama nohama, aby děti v domě měly překvapení, až ráno vyhlédnou z oken.

Dívá se do nebe.

Nebe se dívá do něj.

Pozorně.

Ale tahle výprodejová dívka ho tady ve sněhu zmrznout nenechá. Tahle děvka se jeho pádu i pokusům o andělský vzlet sice zlomyslně směje – ale pak mu kupodivu podává pomocnou ruku, aby jej postavila zpátky na nohy.

„Nevěřím,“ odpovídá Kamil na její zásadní otázku, odpovídá s prdelí ve špinavém sněhu. „Ale víš… hrozně moc bych chtěl.“ S dlaní v její dlani se zamyslí, ženy na něj vždy měly inspirativní vliv. „Zvlášť teď, když si církve můžou nové věřící klidně nakupovat! Když můžou na nové věřící pořádat castingy! Možná by naše firma mohla pořádat odborná školení. Naučíme vás věřit. Rekvalifikační kurzy, aby nezaměstnaní zvýšili své šance v duchovně-tržním hospodářství…“

Stisk její dlaně je překvapivě pevný a ta ruka silná jako chlapská, takže vytáhne tlustého Kamila ze sraček hravě jako dítě; škubne jím k sobě dokonce tak silně, že vstávající Kamil znovu uklouzne a přepadne setrvačností přímo do její náruče.

Automaticky ji obejme.

Asi je na to zvyklá, protože drží.

Ta by mi snad i podržela, pomyslí si Kamil, velmistr slovních hříček. Ale je to jen poslední zoufalý pokus dodat si odvahy, zabránit tomu, co už cítí, že přichází. Jde o nešťastnou kombinaci THC a cypralexu a vzpomínek a sebelítosti – nebo je to opravdové dojetí? Jakmile Kamil začne hlasitě a nekontrolovaně vzlykat, ta děvka se od něj kupodivu neodtáhne, jen ho drží a jaksi trpělivě poplácává dlaní po zádech, v gestu stokrát něžnějším a opatrnějším nežli to, jímž Kamil před pár hodinami zachraňoval svou manželku.

Teď je tedy zachraňován on. Cizím a náhodným člověkem, který k němu možná slétl odněkud shůry… jako ten knedlík. Andělem, který nevoní myrhou, ale skoro zapomenutou studentskou směsí cigaretového kouře, alkoholu a nějakého pižmového parfému. Andělem, který by mě aspoň na chvilku mohl vzít s sebou do nebíčka, do peklíčka?

Ona však řekne: „Tak bacha. Tohle jsem tím vánočním dárkem nemyslela.“ A odstrčí ho. Ale bez hněvu a bez dotčení. Kamilova erekce ji očividně ani nepřekvapila, ani nezaskočila.

„Promiň. To se mnou dělají ty svátky.“

„Tak to bys měl asi někde ošukat sněhuláka…“

Společný smích je zachrání – aspoň pro tuto chvíli. Ona je ale přesvědčena, že tahle záchrana je přece jen málo. Pro chlapa s očima dosud ubrečenýma. Opět nabízí Kamilovi piluli, po níž mu bude opravdu dobře – a on, rozrušen a vzrušen, ji tentokrát přijme. Dokonce si ji nechá vložit tou děvkou na jazyk, jako hostii.

Potom jdou do kostela svatého Tomáše; jednak protože tam chodí nejvíc lidí, jednak je to nejblíž. I když Kamil by dnes radši přísnou a vznešenou gotiku katedrály na Petrově.

„Uvidíš, že budeme mít štěstí,“ utvrzuje Kamila jeho společnice v této volbě. „Vždyť koukni, kolik je tu žebráků! A kde jsou žebráci, tam jsou vždycky i prachy.“

„A obráceně.“

„Co?“

„Jedna z pouček tržního hospodářství.“

Jdou pozdě, mše už začala – a tak je téměř nemožné projít kolem hejna žebráků u vchodu nepozorovaně. Jednou tu budu taky tak postávat. Darja je ignoruje, ale Kamil zaváhá. Obvykle dává drobné jen pouličním muzikantům, ale dnes je opravdu čas na milosrdné skutky. Vidíš mě, Pane? A okamžitě toho lituje, když pohlédne do tváře muže, který jeho zaváhání využil a skoro mu zastoupil cestu.

„Zmizni,“ řekne mu Kamil bez pozdravu.

„Ale šéfe –“

„Vypadni odsuď, nebo zavolám támhle ty policajty!“

Je to drobný mladík neurčitého věku, snědý ne původem, ale od života na čerstvém povětří, s lesklýma uhlovýma očima, z nichž jedno ovšem vypadá jako skleněné. „Mám povolení,“ řekne – skoro pyšně.

„Jenže falešný, co? Jako ta průkazka na Velikonoční sbírku, cos mi ukazoval minule! Jako ta průkazka na Světlušku! S čím kšeftuješ dneska, ty šejdíři?“

K prastarému slovu prastarý sortiment. Protože šejdíř dnes nabízí odpustky.

„Cože?“

„Odpustky, šéfe. Pravé cyrilometodějské. Vydané Apoštolskou penitenciárií k letošnímu Roku víry. Naprosto spolehlivé k zahlazení hříchů.“

„Řekni ještě jednou to slovo.“

„Hříchů, šéfe?“

„Ne. Kdo ty odpustky vydal.“

„Apoštolská penitenciárie. Můžete si to tu přečíst.“

Šejdíř vytáhne z kapsy dlouhého kabátu velkou rozkládací peněženku, harmoniku, jakou používají vrchní v hospodách, a z jedné přihrádky vytahuje růžový lístek, podobný vstupence na dražší koncert. Na jedné straně je pouze nápis ROK VÍRY a velký čtvercový logotyp, v němž je stylizovaná bárka s křížem místo stožáru a nějakými třemi písmeny místo plachet; ta písmena ovšem Kamil bez brýlí nepřečte – a brýle nechal při svém kvapném odchodu doma. Takže text na druhé straně vstupenky už nepřečte v šeru vůbec.

„Máme čtyři druhy,“ vysvětluje mu šejdíř uctivě – navzdory tomu, že tak byl před chvílí Kamilem nazván. „Odpustky částečné nebo plnomocné, každý ve verzi buď přímo pro kupujícího, nebo pro zemřelé.“

„Pro zemřelé?“

„Jasně. Pro duše vašich blízkých v očistci.“

„Na co bys tipoval mě?“

„Nerozumím, šéfe.“

„Jsi snad hluchý?“

„To sotva.“

„Protože když jsem tě viděl poprvé, tak jsi hluchý byl. Nevzpomínáš? Obcházel jsi restauraci Rebio, na každý stolek jsi položil malého plyšového medvídka a lísteček s nápisem, že jsi hluchý a za chvíli se vrátíš pro případný finanční dáreček od hostů, tvůj dáreček že jim ale zůstane, i když ti nic nedají. Dokonalý trik! Moje žena ti dokonce dala stovku – a určitě nebyla jediná.“

„Fakt nevím, o čem –“

„A před knihkupectvím na Joštové jsi vloni na podzim zase dělal slepýho! Jakým zázrakem se ti vrátil zrak? Pomocí Apoštolské penetrácie?“

„Penitenciárie, pane.“

„To byla slovní hříčka. Víš vůbec, co to je, ta penitenciárie?“

„Pan biskup říkal, že tribunál milosrdenství.“

Ta slova Kamila na okamžik zarazí. Zasáhnou ho. Tribunál milosrdenství? Darja na něj netrpělivě mává od dveří do chrámu, ale pilule – všechny pilule – už konají v Kamilově mozku své dílo. Následkem čehož Kamila ještě víc zarazí, když ten šejdíř, ten šmejd!, už jen lhostejně pokrčí rameny a pak zavře svůj krám. Když zaklapne tu svou šrajtofli s odpustky elegantním a táhlým pohybem zkušeného číšníka. Peněženka mlaskne a zmizí v dlouhém kabátě. A právě to gesto – gesto tak definitivní – přinutí Kamila, aby naprosto změnil svůj názor i světonázor.

„Rozmyslel jsem si to,“ říká rychle. „Koupím si dva. Jak jsi to říkal – plnomocné?“

Ale snědý muž už odchází přes parkoviště k rozzářenému stromu republiky. „Pozdě, šéfe.“

„Jak pozdě? Na spasení že je pozdě?“

„Ale hovno. Můžu prodávat jen na Štědrej den – a teď už je půl hoďky Boží hod. Nechci mít průser s těma policajtama, dnes už mě dvakrát kontrolovali a zas na nás čumí,“ řekne jen přes rameno.

Za to rameno ho Kamil – ten dobrosrdečný tlouštík – uchopí. A otočí ho k sobě tak prudce, až na zasněženém parkovišti oba málem upadnou. „Dva odpustky!“ vykřikne Kamil. „Nebo rovnou čtyři, od každýho druhu jeden! Beru to boží zboží třeba za plnou cenu!“

„Už jsem řek, šéfe. Zavíračka. A neberte jméno boží nadarmo, tady před kostelem.“

„Cože?! Jméno boží? Ty mluvíš o jméně božím?“

Kamil zvedne mimoděk oči k nebi, jako by chtěl sdílet své rozhořčení s tím, o němž je řeč. Nebe je kalně oranžové, podsvícené sodíkovými výbojkami pouličních lamp, a sešle k němu anděla.

„Kde to sakra vázne?“ řekne anděl zjizvenými rty.

„Vázne? Tos teda řekla přesně! Na mělčině to vázne, na mělčině tohohle světa ta jejich bárka s křížem uvízla! Protože tahle archa je plná prachů za odpustky a na odpustky!“

Ale tento anděl nemá andělskou trpělivost, ani slovník ne. Když vyslechne celou Kamilovu stížnost, rozletí se za snědým mužem, za černým vzadu, a záhy se vrátí s radostným poselstvím, haleluja, haleluja!

„A teď jsme si kvit, jasný? Na, koupila jsem ti těch blbejch odpustků za dvě stovky, abys už nevyšiloval. Ber to jako vánoční dárek, teď po půlnoci jsou prej stejně ve slevě.“

Ale jeden dárek už mu přece dala, ne? Podala. Tu fialovou piluli před chvílí u hypermarketu. A jako v hypermarketu se Kamil cítí i tady v chrámu: plno lidí kvůli sezónnímu zboží, vánoční hudba k podpoření nálady štědrosti, reklamní panely pod každým gypsovým svatým, dlouhé fronty u pokladen zpovědnic a ještě delší u ochutnávek kulaťoučkých sušenek. Automat na Ježíška funguje stejně jako dětské automaty v Kauflandu za pokladnami: vhodíte minci, jesličky oživnou, oslík hýká, Josef kyne, Jezulátko nahlas pláče. A všude pokladničky a kasičky: bohatá církev vybírá od chudých drobné na údržbu chrámu…

Bůh ho netrestej, zfetovaného ubožáka Kamila. Aspoň ne dnes; dnes ještě ne. Vždyť polovina jeho laciných přirovnání (taky jen vánoční výprodej) vychází spíš z jeho předpojatých představ než z reality. Realita: jedině snad křik toho malého dítěte, jež (zřejmě) není Jezulátkem a jehož mladí rodiče nakonec vstávají z poslední lavice a radši s dítětem odcházejí do noci; dítě křičí předčasně, Ježíšek se narodí až za pár hodin. Díky čemuž se pro Kamila a Darju uvolnilo místo k sezení. Využijí toho, třebaže své blízké v přeplněném kostele nikde nevidí. Třeba Monika našla nějaký kostel, kde Bůh opravdu vítá koledníky; kde se opravdu odpouští.

(Ovšem pro případ, že by i tato církev přece jen měla ještě něco společného s Bohem, se Kamil raději pokřižuje a sepne na lavici ruce.)

Ale to už je poslední rouhačská myšlenka, snad protože záhy ho myšlení opustí docela. Kontrolované myšlení: ta pýcha. Pak přece jen podlehne kouzlu okamžiku (a chemii) a v chrámové lavici i atmosféře se jeho rozhořčení pomalu drolí a rozpouští jako kostka cukru ve vlažném čaji. Tak sladce? Přímo někde nad jeho hlavou, na kúru andělském, zní známá hudba: je to snad Česká mše vánoční? Rybovka? Flétna a klarinety, smyčce a samozřejmě varhany, to vše zní tak známě, tak prostě – a když se ještě přidají andělské dětské hlasy s aktuální výzvou, abychom zanechali stád a šli k světlu nebeskému, Kamil navzdory radostné a svěží atmosféře té hudby téměř usíná. S hlavou naštěstí nakloněnou dopředu, jako by se modlil, a s pravou dlaní v teplé a přívětivé dlani své společnice.

V tento noční čas…

Vidíš mě, Pane? Mé srdce plné lásky a pokory?

… sejdeme se zas.

A když se probudí, dlaň v jeho dlani už není teplá, ale chladná jako ruka mrtvého. A bodejť by ne, když místo Darji vedle Kamila sedí Kamila. Sejdeme se zas. Kamila? V podobném kožichu jako Darja, se stejnými (absurdními) černými brýlemi ve vlasech – jež teď ovšem mají jisté opodstatnění, protože vitrážovými okny proudí do chrámu světlo, potoky a řeky světla, vodopády světla, v kouři kadidla viditelné jako vlákna, z nichž je utkán svět. To světlo Kamila zaskočí a překvapí víc než Kamila. Neboť díky tomu světlu okamžitě ví, že se nemá čeho bát.

Přesto zkusí svou ruku vyprostit z ledového sevření jejích prstů. Marně. Kamila ho drží pevně – jako tenkrát v tom autíčku.

Hlavně se mě neboj, Kamile.

Copak já se bojím?

Pořád se něčeho bojíš.

Protože jsem živý. Copak mrtví se už ničeho nebojí?

To je na tom nejlepší, Kamile. Proto taky pořád tolik toužíš, abys už tu byl s námi na naší vánoční besídce.

Co to je za nesmysl?

Ona se však jen zasměje hlasem jasnějším než zvonek, jímž si vpředu u oltáře vypomáhá kněz. Dřív (když pažit byl ještě voňavý) by dokázal vyčíst odpověď z její bezelstné tváře. Dnes se ale na ni nedokáže dívat, na tu mírnou a dobrosrdečnou tvář, jež se na něho vlídně usmívá. Ale když se Kamil radši rozhlíží po kostele, jeho neklid a úžas ještě vzrostou. Protože pryč jsou všechny kabáty a bundy a čepice, všichni jsou oděni v letním: muži většinou v lehkých světlých oblecích, někteří dokonce jen v bílých košilích, a ženy skoro všechny v bílých šatech. Jako na svatbě?

Omyl, Kamile. Je to křest.

Cože?

Jmenuje se Heřman.

Kdo?

Uznávám, že na první poslech zní to jméno trochu divně – ale vybrala jsem ho, abych mu mohla říkat Heřmánek. Hádej proč.

Proč?

Ale Kamile. Copak si nevzpomínáš, jak jsi mi říkával v bance?

Milá Kamilo?

Vlažný heřmánkový čaj, tak jsi mi říkal.

To byl jen žert.

A asi dobrý, když se mu všichni smáli.

Promiň.

Tady už jsme si všichni všechno prominuli, Kamile. Jako v tý Cohenově písničce, cos měl tenkrát tak rád.

Kostelník na kůru samozřejmě pustil právě toto CD, co dnes a tady jiného než Hallelujah, píseň o tajném akordu krále Davida, Cohenovu píseň písní, světlo září v každém slově, zpívá Cohen Cohena a slovo učiněno skutkem je, protože světla v kostele skutečně ještě přibývá, bílá záře protéká vitrážemi tak rychle, že se nestačí ani obarvit, potopa světla, světelné tsunami, Kamil by se chtěl utopit v tom světle, chtěl by je polykat jako manu nebeskou, jako hořící líh… místo toho jen opilecky pláče.

Už zase, Kamile? Styď se. Nech už té komedie a dej mi konečně ty odpustky.

Děláš si ze mě srandu?

A proč si myslíš, že jsem sem dnes přišla? Pokecat o starých časech? Víš, není to zase tak jednoduchý, získat zrovna na Štědrý den vycházku. Ještě že svobodný matky mají přednost.

Ty přece nejsi žádná matka. Tys přece své dítě –

Naše dítě, Kamile. Tos asi chtěl říct, ne? A nezpívá náhodou i o tomhle ten tvůj patetický Žid? Tuhle písničku jsem přece myslela, ne tenhle vánoční cajdák. Vzpomínáš? Potřebuji tě, abys mi dítě povila, a potřebuji tě, abys to dítě zabila… Copak si fakt nevzpomínáš, žes ji měl tenkrát pořád ve walkmanovi? Žes ji pro mě dokonce přetočil – když jsem předstírala, jak moc se mi líbí? Co když jsem poslouchala zrovna tuhle kazetu v autě, když jsem zapomněla zatočit?

Proboha, dej mi už pokoj, Kamilo.

Proto jsem to přece udělala, Kamile. Abys měl pokoj. A proto jsem dnes přišla. Abys měl pokoj navěky. Co si přeješ na Štědrý den o půlnoci, to se prý vždycky splní. Copak si nevzpomínáš, co sis přál, když jsi dělal před tou kurvičkou ve sněhu andělíčka?

Ale ty přece nejsi žádný anděl s poselstvím, Kamilo. I když jsi bývala opravdu moc hodná holka.

Chceš vidět opravdového andělíčka?

Teprve v té chvíli se Kamila konečně zmocní hrůza. Znovu se zkusí vymanit ze sevření jejích prstů, ale je to marné, a jak na ni v tom zápolení pohlédne, ona s pokojným úsměvem rozevře svůj stříbrný kožešinový plášť a Kamil uvidí na jejích nahých ňadrech (jež vlastně nikdy neviděl) malé dítě, sající mléko. V té chvíli se jedna hrůza změní v jinou, jako by se už byl probudil. A okamžitě si uvědomí (třebaže se opravdu neprobudil), že to není jeho dítě. Je to on sám, malý a bezbranný.

Dítě neslyšně a jaksi šťastně pláče.

Kamil taky.

A Kamila řekne, zahalujíc si ňadra i dítě kožešinovým pláštěm:

Zbytečně se nedojímej. Je to přece jen symbol, Kamile.

Jaký symbol?

Ale Kamile! Tobě už snad nepomůže ani Apoštolská penitenciárie! Ještě píšeš ty básničky?

Ne.

Stejně jsem jim nikdy moc nerozuměla.

Tehdy jsi říkala, jak se ti líbí.

Tehdy bych řekla cokoliv, abych se ti zalíbila. Tak už mi radši dej ty odpustky – a já ti dám zase ty svoje.

Copak tu fakt budeme pořádat burzu odpustků?

A k čemu jinýmu si myslíš, že tuhle tržnici postavili? Tak mi dej dva plnomocné. Nebo myslíš, že pro Heřmánka by mohl stačit i částečný?

Já se v mrtvých dětech moc nevyznám, Kamilo. I když jsem jednou viděl kolem sebe prolétnout dítě – ale ne jako anděla.

A nebyl to třeba náš Heřmánek?

Hrozná představa.

Tvoje představa.

Jak to myslíš?

Myslím to tak, jak chceš, abych to myslela. Chápeš sakra aspoň tohle, Kamile? Vždycky jsem dělala, cos chtěl.

To dítě jsem nechtěl.

Nechceš piluli?

Škoda žes ty tehdy nebrala pilule.

Vem si heřmánkovej extrakt, moc dobrej na uklidnění. A na zhojení hnisavých ran. Pojď ho pít s náma, nebudeš nikdy sám.

Nejsem tu na slovní hříčky spíš já?

A mohli jsme se jim všichni tři smát celej život, kdybysme teda neumřeli. Nebo si myslíš, že ty jsi ještě živý?

Mně z toho všeho opravdu není moc do smíchu, Kamilo. Copak tě tehdy nenapadlo, že tím můžeš zkazit i můj život?

Kamila znovu rozhalí plášť. Maličké dítě je dosud přisáté k jejímu ňadru, ale teď už to Kamila vůbec nedojímá. Naopak, celé to kouzlení se symboly ho stále víc popuzuje. Natolik, že vykřikne:

Celý život si dělám výčitky, že nějakým způsobem můžu za tvoji smrt! A nejen za tu tvoji. A přitom to bylo jen a jen tvoje rozhodnutí! Že mě budeš milovat jak puberťačka. Že mě v tom autě svedeš. Skoro proti mé vůli. A že se nakonec zabiješ, aniž ses mě na to zeptala.

Jenže kdybych se tě zeptala –

A že zabiješ i to dítě. Naše dítě! Copak ani tady v kostele si neuvědomuješ, co jsou to plameny pekelné? A tys do nich hodila naše dítě! Když ses ke mně nemohla dostat jinak, vnutilas mi na celý život výčitky za něco, co jsem vlastně ani nezavinil! Protože jen tak jsi se mnou mohla zůstat navždy.

Ale ona se neurazí, jen znovu rozhalí plášť. Dítě se neprobudilo, spí s její bradavkou v ústech – a když je Kamila odstaví, lehounce je v náručí kolébá, dokud si spící chlapeček neříhne. Teprve pak se otočí a řekne tomu druhému chlapečkovi, měkce a bez výčitek, skoro jen jako by broukala k tomu nemluvněti:

Jenže tys měl ty výčitky rád, ne?

Cože?

Ale Kamile. Copak se ti nelíbilo snít o tom, že se kvůli tobě nějaká žena tak trápila, že tě tak moc milovala, až si vzala život? To nebyly plameny pekelné, ale tvůj hřejivý ohníček o chladných nocích, ne?

Dokonce i ve snu to obvinění Kamila tak zasáhne, že se málem probudí. Konec už je ostatně blízko, snu, nebo života, cítí to: Kamila konečně pustila jeho ruku, natahuje si rukavice, protože v kostele se opravdu prudce ochladilo. Ohýnek dohořel, kostelní svíce už jen čadí. I její hlas je mrazivý:

Protože kdybych nebyla mrtvá, můj plyšový pejsánku, nejspíš bych tě už dávno opustila. Ale takhle máš aspoň někoho, kdo s tebou opravdu zůstal navždy. Že? Tak mi dej ty odpustky a vypadni už z mýho snu.

Ale to je přece můj sen, řekne Kamil.

Nekamilkuj, Kamile. O tom přece nerozhoduješ ty.

Probudí ho ovšem až Otčenáš. Přesněji – až ten rituál, kdy všichni povstávají z kostelních lavic a podávají si ruce. Teplé lidské ruce, jak šťastně zjišťuje Kamil. Rozdává stisk ruky všude kolem, přijímá stisky vstřícných a živých rukou, sdílí je – a nechá toho, až když mu Darja posměšně říká, že se chová jak hejtman na předvolebním shromáždění.

„Jenže já už mám volby za sebou, víš. A pěkně osudový.“

„Chrápal jsi jak to Jezulátko v jesličkách. Dokonce jsi mluvil ze spaní. Něco o vodě živé. Lidi si naštěstí mysleli, že se modlíš.“

„Taky jsem se fakt modlil. Vroucně, jako ještě nikdy ne.“

„Já slyšela něco o zlatým retrívrovi. Kterejpak je to svatej?“

Jejich bezúčelná konverzace je naštěstí přerušena posledním chorálem. Kamil Synek stojí mezi ostatními, s nimi vyplouvá na palubě chrámové lodi na moře naděje a z hlasů kolem chytá slova prastaré písně, jež dují této lodi do plachet; nemohl bych se na tuto loď (podobnou té, jaká je vytištěna na odpustcích v mé kapse) nalodit aspoň jako plavčík?

Pak už se shromáždění rozchází a Darja opravdu zakleje jako námořník: „Sakra, vidíš toho hajzla?!“

„Proboha, ne tak hlasitě. Jsme v kostele.“

„A právě v kostele by si snad moh dát aspoň chvíli pokoj, ne?! Člověk ho nechá chvilku samotnýho – a on hned balí nějakou starou čůzu! A to se máme brát!“

Řeč je samozřejmě o Fredovi – a už s mnohem menší samozřejmostí také o Kamilově manželce Monice. Protože právě ti dva spolu procházejí kostelní lodí, usmívajíce se na sebe tak důvěrně, jako by je k sobě tisklo ještě něco jiného než dav rozjitřených křesťanů. A třebaže zrovna na tohoto týpka Kamil rozhodně nežárlí, najednou si až bolestně ostře uvědomí, že jednoho dne, jedné noci jej manželka nejspíš stejně opustí. A co hůř: možná to ani nebude kvůli jinému muži.

„To přece není žádná čůza,“ řekne Kamil – v ozvěně věty, kterou před lety pronesl o Kamile. „To je moje manželka.“

„Taková ostuda!“

A nekřesťanský vztek Darju neopustí ani tehdy, když se na parkovišti před kostelem vše vysvětlí. U Fredova tmavozeleného rangeroveru, jímž si dovolil hodit Kamilovu manželku na tuto mši. Protože když vycházela z domu (vysvětlují oba), potkala Freda ve dveřích (jako Kamil potkal ve dveřích Darju, no není to úžasná náhoda, kotě?), popřáli si šťastné a veselé, a dokonce zažertovali o tom létajícím knedlíku; takže když Monika řekla, že míří na půlnoční (kde nebyla dvacet let), Fred se doznal k témuž – a jaksi samozřejmě jí nabídl odvoz.

„Vždyť jsme dlouholetí sousedé s jeho maminkou,“ řekne teď Monika jaksi provinile. „Nádherná mše, že?“

„Až se mi z ní srdce svíralo,“ řekne kupodivu Fred.

„A mě z té tvrdé lavice bolí prdel,“ řekne víme kdo.

Naštěstí už mají všichni zadky v měkké perforované kůži, hydrodynamické tlumiče terénního auta je hladce přenášejí přes všechny výmoly a překážky na cestě domů; Fred řídí tak klidně a jistě, že si Kamil dokonce ani nevzpomene na dávnou nehodu na podobně zledovatělé cestě. Vůbec už si na Kamilu nevzpomene – na tu skutečnou ani na tu ze snu v kostele. Je naopak pevně vetknut zpátky do reality: když pochválí auto, Fred mu vysvětlí rozdíl mezi landroverem a rangeroverem, zmíní se, že právě tyto vozy by chtěl (s přáteli) dodávat katolické církvi, protože při správě nových polností a lesů budou muset její představitelé jezdit cestou necestou – a přece si faráři nebudou na božích cestách drncat zadky v nějakým laciným gazíku, no né?

Když jaksi rozjařená Monika samozřejmě vyslepičí, že Kamil teď taky dělá do církevních restitucí, Fred se hned zajímá o aspekty této transakce. „Můžou si třeba odepisovat tyhle auta z daní, když vlastně nejsou podnikatelé?“

„Samozřejmě. Ale to je na delší řeč.“

Ale to už jsou na jiném parkovišti, přímo před jejich domem. A tak je jen logické (a křesťanské), že Kamil s Monikou (přesněji: Monika) pozvou Freda a Darju na návštěvu k sobě.

„Vaše maminka už určitě stejně spí. A vy nevypadáte, že byste chtěli taky.“

„S ní v posteli určitě ne,“ řekne Darja. „Nebo ty jo, Fredy?“

„Sklapni.“

„Máme doma výborný kubánský rum,“ řekne Kamil.

„A něco na zub se taky najde.“

„Třeba ten knedlík.“

Konečně se všichni čtyři zasmějí. Společně. Společně taky nastupují do výtahu; v ostrém světle vypadá mladší dvojice trochu ostražitě, jako by je manželé Synkovi zvali na čtyřku, na grupík, jako by si chtěli prohodit partnery (a to by nejspíš opravdu chtěli). „Jen poslední skleničku,“ zdůrazní dokonce Darja cudně. Ovšem když se ocelové dveře kabiny užuž zavírají, vsune se mezi ně ještě dlaň v černé rukavici, pak noha ve vysoké a objemné kozačce, nakonec celá velká (příliš velká) dívka ve stříbrném kožichu a s černými brýlemi nahoře ve vlasech.

„Můžu s vámi?“

„Ale –“ řekne Kamilova žena.

„Nebojte, já už nic nevážím.“

„Ale –“ řekne Kamil.

Ale ona už se vmáčkla mezi ně, dokonce loktem trošku odsunula Darju, aby se líp viděla v zrcadle. Chce se snad přepudrovat? Přitom si všimne nápisu, který tam na Mikuláše napsal přiopilý Kamil.

„Tos napsal moc dobře,“ řekne mu s úsměvem, než sama stiskne knoflík do toho úplně nejvyššího patra.

Kočka v bludišti

Jednou zažila blesk z čistého nebe. Prožila jej. A třebaže nešlo o žádnou metafyziku, nýbrž o obyčejnou fyziku – manžel jí později vysvětlil, jak elektrický výboj ze vzdálené bouře může prolétnout mezi vrstvami atmosféry na místo vzdálené i desítky kilometrů –, Bělu ten zážitek navždy poznamenal. Ne sice jako ty dvě děti, které si přímo pod tím stromem hrály: dívka zemřela na místě, její bratr ale přežil a na lavičkách v parku se pak ještě roky vyprávělo, že získal zvláštní schopnosti. Běla žádné zvláštní schopnosti – ani jiný náhled na svět – nezískala. Aspoň tehdy si to ještě myslela.

Tenkrát bylo horko jako dnes, lepkavé dusno, a dokonce ani park Lužánky, byť tehdy mnohem zarostlejší než dnes, neskýtal žádný úlevný stín. Obloha jako ušitá z džínoviny, z níž tehdy po večerech šila rifle pro kolegy a kolegyně z práce. Vraceli se s manželem ze spořitelny, kde si byli vyřídit novomanželskou půjčku; byl všední den a krátce po poledni. Běla už neví, o čem spolu mluvili – ale pamatuje si, navždy si bude pamatovat, jak vysoký topol uprostřed hlavní louky před tehdejším Domem pionýrů najednou vzplál. Celý najednou, jako hořící prst! A teprve pak uslyšeli hřmění, spíš hřmot, výbuch rozzuřeného zvuku tak silný a strašlivý, že oba krátce ztratili sluch. A Běla dokonce i vědomí, byť jen na pár okamžiků. Probrala se až na lavičce, kam ji manžel položil, a měla štěstí, že zprvu neslyšela žádný křik lidí kolem. A pak už slyšela úplně jinak.

Teď, o dvacet let později, sedí na stejné lavičce jako tenkrát. Vlastně lavička je jiná, krásnější, ale na stejném místě. A stejné je i horko a dusno pod blankytnou kupolí nebe. Sežehlý topol uprostřed louky byl už dávno nahrazen jiným, jenž téměř dorůstá výšky toho původního. A Běla si říká, říká si s myšlenkou na tehdejší blesk:

„Přijď, prosím.“

Neříká si to jen v duchu. Říká si to polohlasem. Šeptá to jako modlitbu. V tomto parku je tolik lidí, kteří mluví sami pro sebe, že si toho nikdo nevšimne. Určitě ne mladý hoch, který – jako každý den touto dobou – pod topolem žongluje se sedmi červenými míčky. A možná ani jiný žonglér, ke kterému Běla promlouvá.

„Přijď,“ prosí Běla. „Zjev se mi jako hořící keř.“

A z keřů hlohu za svými zády, na vzdálenost, na niž by nikdo v parku – samozřejmě kromě psů – nic slyšet nemohl, Běla slyší starý mužský hlas:

„Vykuř mi ho. Za stovku.“

Asi byste si jí ani nevšimli, kdybyste míjeli lavičku, na níž pravidelně sedává: každý všední den od 9.35 do 10.15, to na lavičce u hřiště na pétanque, anebo odpoledne od půl třetí do tří u pítka pro psy. Přesně; jinak by vše přestalo fungovat. Tmavovlasá žena kolem padesátky, bledá navzdory každodennímu pobytu v parku, na stehnech vždy rozevřenou knížku, jejíž stránky pečlivě (každé dvě minuty) otáčí, aniž by je četla. To proto, aby nevypadala jako blázen. Zpočátku dokonce pomýšlela na to, že by si pořídila psa, aby nepůsobila tak podezřele; pak ale – z pozorování ostatních pejskařů – zjistila, že by byl asi nadlidský úkol vycvičit a ukáznit zvíře tak dokonale, aby s ní mohlo plnit její úkol. Občas je to téměř nadlidské dokonce i pro ni.

Ale když Běla vstane z lavičky, když jde po své dráze parkem, to už si jí občas některý muž všimne. Naštěstí jen zezadu, takže se to Běla většinou ani nedozví. Není tou ženou, kterou minete, počkáte pár okamžiků a pak se za ní otočíte; ne, Běla vás zepředu ničím neupoutá, má mimikry všednosti jako pouštní rostliny. Zezadu ale dosud působí jako žena, která kdysi chodila i po jiných stezkách než jen po dráze svého orloje. Její boky a zadek dosud opisují křivky, které jsou nad rámec jejího současného stavu i poslání, a někteří muži si toho ještě všimnou. Dojdou ji, a když ji míjejí, pohlédnou jí do tváře. A odvrátí se, zapomenou na ni; příště by ji snad ani nepoznali.

Všední žena.

Nevzbuzuje pozornost dokonce ani u smeček pejskařů, kteří v Lužánkách každodenně doprovázejí své psy; nepohybují se sice se stejnou pravidelností jako Běla, ovšem potkávají ji každodenně, někteří vícekrát, ale protože psi si Běly nevšímají, nevšímají si jí ani jejich páni. Jednou si s ní chtěl hrát mladý rotvajler, opřel se předníma nohama o její hruď a olízl jí tvář, jako by ji chtěl odmaskovat; ale když jej majitel začal šlehat vodítkem, Běla jen řekla:

„Chudák pes. Snad ode mě něco nechytí.“

Teď dopoledne ovšem není nablízku žádný z pejskařů, v tomto místě a čase je park skoro prázdný – a tak se Běla poleká, že celá situace si vyžádá její angažovanost. To slovo používal její manžel, i když v každé části svého života v jiném kontextu. Člověk se vždy musí nějak angažovat. Co by asi udělal on v této situaci? O mrtvých jen dobré, ale Běla to ví: předstíral by, že nic neslyší.

„Vykuř mi ho. Za stovku.“

Ani Běla nemá chuť se angažovat – ne však ze strachu, ale protože by mohla ztratit čas. A čas pro ni nejsou peníze, ale něco nesrovnatelně cennějšího: něco, čím se bude platit vždy, i když peníze už nebudou mít žádnou hodnotu. Ta chvíle se blíží, Běla to cítí, Běla to slyší svým zvláštním sluchem. Ale protože jen díky této schopnosti uslyšela i onu oplzlou větu, nemůže teď dělat hluchou. To by mohla – za trest – ohluchnout doopravdy. Pamatuje si ještě z toho hrozného výbuchu hněvu, jaké to je – nic neslyšet. Nebo přesněji: slyšet jen hlasy uvnitř své hlavy.

Tento hlas je ale skutečný. I Běla je skutečná. Určitě? Otočí se tedy a na jiné lavičce, vzdálené od ní dobrých třicet metrů, u dřevěného můstku přes umělý potůček, uvidí tu trojici. V zákoutí malebném jako na holandském zátiší vypadají jako z reklamy na pěstounskou péči: starý muž v zářivě bílé košili a slaměném klobouku s jasně zelenou krempou, po každé ruce jednu dívenku oblečenou už mnohem pestřeji; ve vyprahlém srpnovém parku není ani na květinových záhonech nic tak pestrého jako hadříky těch snědých dívek. Celá trojice vypadá skoro idylicky, dědeček s vnučkami na procházce v parku, v koruně platanu nad nimi cukrují hrdličky. Běla je samozřejmě slyší, stejně jako slyší i hlas jedné z těch pestrých dívenek:

„Bacha, támhle u pumpy je nějaká kráva.“

A slyší i toho muže, jeho lehounce zachraptělý hlas: „Tak o cizích lidech nemluv, zlatíčko. To není pěkné ani slušné.“

„Že to říkáš zrovna ty. Takovej prasák.“

„Nechtěl jsem po tobě nic neslušného, Giselko. Jen něco moc pěkného. A nechtěl jsem to zadarmo.“

„Stovka je málo.“

„Pro malou holčičku ažaž. Větší peníze by tě mohly zkazit.“

„Jo, a co když ta kráva zavolá policajty?“ řekne ta druhá dívenka.

A muž jí odpoví jazykem, který Běla sice rozpozná, ale nezná. Stejně jí v mysli utkvělo jen jediné slovo. Policajti. Kdoví zda by to skutečně udělala – zda by se tak hrozně zdržela –, kdyby je ta dívenka nevyslovila. A kdyby ten muž v bílé košili náhle nevstal z lavičky, nesmekl klobouk a nezamával jím posměšně přímo na Bělu. Přímo na mě. S úsměvem zářivým jako ze starého amerického filmu. V žáru poledne? A kdyby Běla až teď neuviděla, že ten muž nemá kalhoty.

Musíš.

Říká hlas v její hlavě.

„Pěkný den, mladá paní.“

Říká ten starý muž, který rozhodně není Rom.

Říká to tak tiše, jako by také jen promlouval v její hlavě. Jako by věděl, že jej Běla uslyší i daleko za hranicí doslechu. Ale ještě než si znovu nasadí klobouk, Běla už slyší jiné hlasy. Jako by je už jen svou myšlenkou přivolala! Ale nejde samozřejmě o žádný zázrak, policisté jsou v Lužánkách v poslední době takřka stále – ale jízdní hlídka je tu přece jen dosud vzácná. A právě tyto dva kentaury uvidí Běla vjíždět jižním vchodem. Takže když současně vidí starce v šortkách, jak poklidně odchází kolem potůčku směrem k tenisovým kurtům, pod každou paží snědá a nahá ramena jedné z dívenek, Běla udělá něco v posledních měsících zcela nepředstavitelného. Opustí svou cestu, svůj koridor, a přes trávník se rozběhne přímo k jízdní hlídce.

Dokud ještě žil Bělin manžel, skoro vždy jej pohled na policisty na koních rozčilil. Pokládal to za mrhání veřejnými penězi – a dodával vždy sarkasticky, že jedinou podmínkou pro přijetí k jízdní jednotce je mít v testech inteligence minimálně stejné skóre jako ti koně. Co by si ovšem pomyslel, kdyby uviděl, že policisté na koních jsou vlastně policistky? Zažertoval by snad něco o své oblíbené sexuální poloze? Jistě ne před těmito jezdkyněmi, jež se tváří odhodlaně jako bájné valkýry, stejně jako ony s přilbicemi na hlavách a zbraněmi při rukou. A přesto jejich nekompromisní tváře povolí, když Běla zadýchaně přednese své podání.

Pak si dlouze špitají. Smějí se. Zatímco ten hajzl se s dívenkami vzdaluje do beztrestného bezpečí. Takže Běla zvýší hlas: „Sex s nezletilou. Navíc za peníze. Za úplatu. Copak to není trestný čin?“

„My víme, co je trestný čin,“ praví druhá jezdkyně doslova zvysoka. Takhle v přilbách jsou od sebe téměř k nerozeznání, o individualizaci se starají spíše ti koně: jeden hnědák, druhý vraný.

„Copak vy toho úchyla nechytíte?“

„My víme, co máme dělat,“ praví jezdkyně na vraníku. Načež se začne vyptávat do vysílačky, co mají dělat.

Shlíží přitom na Bělu přes černé brýle tak podrážděně, že se ten hněv přenese i na ni. Takže – pánbů jí to odpusť – významně dodá:

„Navíc to přece má výrazný rasový podtext.“

Ta slova zapůsobí na druhou policistku jako hořící koudel pod zadkem jejího koně, i vyrazí přes trávník za barevnou trojicí, jež užuž málem mizí za ploty tenisových kurtů. Druhé tedy nezbývá než se k ní přidat – když předtím ještě přikáže Běle, ať je následuje, protože je třeba sepsat záznam a identifikovat pachatele. Pak se obě cvalem vzdalují horkým vzduchem, od kopyt koní se práší uschlá tráva – a Běla na okamžik zvažuje, zda nemá učinit totéž, ovšem opačným směrem. Zmizet. Svou povinnost už přece splnila.

Ale jen si zkrátí cestu přes bludiště (přes své bludiště), vědoma si dokonce tohoto paradoxu, a z dobrého úhlu vidí, jak policejní kavalerie pádí kolem umělého potoka, jak zatáčí na kovový můstek – a jak se to stane. Muž s dívenkami po boku totiž neutíká, naopak, obrátil pozornost svých mladičkých společnic právě ke koním, jimž jejich národ tolik staletí rozuměl lépe než bledším lidem. Pak Běla slyší – a nejen díky svému mimořádnému sluchu –, jak mlaskl. A vidí, jak se hnědák první policistky před můstkem zprudka zastavil, doslova zasekl, jako by jej místo metrového potůčku čekal Taxisův příkop – a jak jeho jezdkyně přeletěla přes koňovu hlavu. Proboha: letí přímo na masivní kovový sloupek! A její černá přilbice mohla být podrobena crashtestu, kdyby stařec ve slamáku jezdkyni v poslední chvíli nezachytil a ještě ve vzduchu ji nestrhl stranou. Oba upadli na zem, naštěstí už jen na prkna můstku – a kůň druhé jezdkyně se jim naštěstí vyhnul. Teď už Běla nepotřebuje ani svůj výjimečný sluch, aby slyšela, jak obě pestrobarevné dívenky ječí, ječí na celý park. Dokonce tak hlasitě, že i mladý žonglér uprostřed hlavního trávníku se zastavil a pozoruje ten koňský cirkus.

Ovšem když Běla za pouhou minutku dorazí na místo střetu, pořádek již byl obnoven. Muž ve slamáku už sice nemá slamák, ale drží za udidla oba policejní koně: toho, který shodil svou poručici, i toho druhého, jehož jezdkyně je dosud v sedle.

„Pomáhat a chránit,“ říká ten stařec s úsměvem stejně zářivým jako jeho košile. „To udělám rád pro každou ženu na světě, nejen pro ty uniformované. Kde vám ty uniformy šijí, že v nich vypadáte tak šik? Škoda že jste neviděly v uniformě mě! Když jsem předloni hrál v Opavě generalissima Stalina –“

„Fasujeme je,“ utne to opěšalá policistka rázně. Už se vzpamatovala z pádu, už si srovnala výstroj a teď přebírá s uzdou svého koně i iniciativu. „A teď jsme vyfasovali i váš případ.“

„Giselko, najdi mi prosím můj klobouček, než mi ho ti vraníci sežerou. Jaký případ? Když jsem hrál ve Spalovači mrtvol –“

„Tady paní na vás podala oznámení.“

To už se obrací na Bělu, která jako by z první řady sledovala nějaké divadelní představení. Nemusel by to být ani muzikál Cikáni jdou do nebe, hraný před pár lety v nedalekém Městském divadle na motivy toho slavného filmu. Byli na něm s manželem, který dostal lístky v práci, a ona měla na sobě temně zelené úpletové šaty, jež se jí zdály příliš obtažené – ale manžel tvrdil (a šeptal jí to během představení i do ucha), že jí hrozně sluší a je v nich hrozně sexy. Samozřejmě, divadlo – uvědomí si konečně Běla. Odtamtud nejspíš toho chlapa znám. Z divadla je mi ta jeho tvář od začátku povědomá.

Teď ovšem míří všechny divadelní reflektory na ni. Na Bělu. A ten sluneční je ze všech ještě nejméně palčivý.

„A já myslel,“ řekne ten stařec, „že z tohohle horka jančí jenom ti koně. V čem to obvinění spočívá? Do jakýho psího hovna jsem zase šlápl?“

„Ještě ne obvinění, ale podání. Paní nás totiž upozornila, že jste sexuálně obtěžoval tyto dvě nezletilé dívky.“

„Přesněji,“ dodá ta v sedle, „nabádal je k sexu za úplatu.“

„Ještě přesněji – k orálnímu sexu.“

Ale ten muž ve slamáku ani neprotestuje. Nebrání se. Rovnou se začne smát. Divadlo: Běla poprvé vidí někoho, kdo se směje tak teatrálně, až se skutečně plácá do nahých kolen. Pak dokonce začne tleskat – a ten pohyb – a ten hrozný smích – vyděsí oba koně tak, až se začnou vzpínat. Navzdory svému výcviku pro zásah mezi rozvášněnými fotbalovými fanoušky. Dokonce i žonglér na hlavním trávníku opět přeruší svou produkci, ale tentokrát už se k nim nepodívá. Nepodívá se na nás. Radši.

„Můj bože,“ praví ten muž zadýchaně, „odveďte ty koně do stáje. A tuhle ženskou rovnou do blázince. Nebo ji zavřete s těmi svými hřebci, to by ji možná srovnalo. Znáte to přísloví o malým dvoře a velkým biči? Bez urážky, prosím. Sex za úplatu? Nemohly byste ve slevomatu nějakej sehnat pro tuhle paničku?“

Ale ani Běla se nebrání. Je to jen divadlo – a ona už ví, jak dopadne. Policistka na koni – pomáhat a chránit – se o to dokonce pokusí, okřikne toho muže, ať si nedovoluje; ale vzápětí se i její kůň samozřejmě splaší a jeho jezdkyně radši sama seskočí ze sedla, aby z něj nebyla shozena.

„Já si to hned myslel,“ říká ten muž a chlácholivě popleskává policejního koně dlaní po hubě. „Že tu půjde o nějakýho hada, když jsme tu jako v ráji. Že se ho polekala tahle panička, to docela chápu – ale že by i policejní koně?“

„Žádného hada tu nemáme hlášeného. Takže –“

„Jednovokej had. Víte, co je to za druh?“

„Tady dáváme otázky my.“

„Jenže ještě jste mi žádnou nepoložily. A dokonce i tyto nevinné dívenky nejspíš vědí, co to je jednovokej had. Jen se jich zeptejte, jestli jsem od nich chtěl takovýho hada vykouřit.“

Ale mladičké Romky samozřejmě vše popřou: napřed že by vůbec věděly, o čem je řeč, poté vše ostatní. Dívají se přitom na Bělu tak posměšně, až se zastydí. Ne že by si nebyla jistá svým obviněním; ale stydí se, že se do toho vůbec pustila. Že se do toho namočila: jako do špinavé kaluže, v níž leží mrtvý pták. Divadlo. Muselo být přece od začátku jasné, jak to dopadne. Je jediný svědek, sama proti všem. Tak jí to ten muž i objasní:

„Já samozřejmě nejsem právník, paninko – ale myslím, že když na stanici naopak já podám ohlášení na vás, a to pro křivé obvinění, moje šance budou drobátko větší než ty vaše. Co? Nemluvě o tom, jaké mravní úhony doznaly v této nechutné věci mé dvě schovanky.“

A zatímco všichni čekají, až přijede přivolaná motorizovaná hlídka, ten starý hajzl vysvětluje všemu ctěnému ženskému publiku, že pomáhá na konzervatoři tady přes cestu s dramatickým kurzem pro nadané romské studenty. „A tyhle dívenky rozhodně nadané jsou, jistě si to umíte představit.“ Dokonce se neostýchá oplzle mrknout na Bělu jedním okem, tak si je jistý svou věcí. „Hudba, tanec, recitace. Financováno dokonce Evropskou unií. Právě aby neskončily někde na ulici, aby neposkytovaly sex za úplatu. O to se přece musíme všichni snažit, ne? Nechceš tuhle dámám zazpívat nějakou náboženskou písničku z té pašijové hry, kterou spolu nacvičujeme, Giselko?“

Nakonec se ale vše vyřeší smírem. Jak uzná sám starý komediant, je příliš velké horko (hrůznej hic, zanotuje dokonce píseň z nějakého muzikálu, zpívá, a dokonce i stepuje!), než abychom se všichni vláčeli někam na služebnu – a je docela dobře možné, že tato paní se jen přeslechla. Tak to vypráví celému publiku, jež se rozrostlo ještě o dva policisty, kteří přijeli na místo činu ve stříbrné octavii:

„Nacvičovali jsme s děvčaty tam na lavičce scénku do zpěvohry, kterou musíme podle pravidel grantu uvést nejpozději o Vánocích. Pošlu vám volňásky, mí bratři ve zbrani! Pašijová Hra o narození a hrozivém umučení Pána našeho Ježíše Krista, samozřejmě v romštině. Takže mě napadá, jestli si tedy mladá paní nemohla splést některé ze zbožných romských slov – zvláště pak na takovou velkou dálku – právě s tou oplzlou větou, kterou bych před těmito dětmi nikdy nevyslovil, už protože by jí nejspíš ani nerozuměly – a kterou ona nejspíš slyšela jen ve svém podvědomí? Jako skryté přání? Není to klíč k celému nedorozumění?“

Všichni jsou podrobeni zkoušce sebeovládání. Policisté, aby se nerozesmáli. Běla, aby na toho prolhaného hajzla fyzicky nezaútočila. Dokonce i dívenky se zřejmě musejí hodně ovládat, aby se Běle nezačaly pošklebovat. Jenom policejní hnědák, nyní bez jezdkyně, na veškeré sebeovládání sere, a to doslova: vypustí to přímo pod kola policejní octavie. Čímž urychlí odjezd policie státní i městské.

„Takže připouštíte, že jste se mohla zmýlit?“ ptá se policistka za černými brýlemi. „Zvláště vzhledem k vysvětlení, které při předběžném šetření podal tady pan –“

„Král,“ ukloní se komediant. „Štěpán Král. Prosím, paninko, strčme svá ega do krabice od bot, jak říkával režisér Sokolovský – vždyť tyto dívenky musí k maminkám na oběd – a vy už taky musíte. Že? Moc musíte.“

Dívá se na ni zelenýma očima, kalnýma jako nahnilá voda v jezírku. Dívá se – a vidí. To je nejhorší. Že všem lže, a teď má pravdu. Takže Běla jen pokrčí rameny – opravdu má velké zpoždění, opravdu už musí – a tento omyl připustí. To, co zachraňuje ona, je přece důležitější.

„Máte štěstí, že neodvezeme na služebnu aspoň vás,“ řekne jí jeden z policistů.

A druhý: „Kdo uklidí ty koňský sračky?“

A komediant: „Možná by mohla tady mladá paní. Jako odpustek. Když nás chtěla do sraček namočit všechny.“

Ale když znovu pohlédne s úsměvem do Běliných očí, uvidí tam zřejmě něco, co jej donutí nenapínat víc tuto strunu, tento okamžik. Takže se spokojí s tím, že se otočí k policistům, kteří právě flirtují s policistkami, a tiše, nicméně zřetelně řekne:

„Orálek za stovku, kdo to kdy slyšel. Vod takových mlaďoučkých tlamiček. A kdo by při takový láci nezaváhal, že jo, chlapi, kdyby to teda vážně bylo možný…“

Nic se nestalo.

Říká si Běla.

Vlastně se nic nestalo.

Říká si snad dvacetkrát, dokonce i polohlasem. Stejně bych ničemu nezabránila. Za nejbližším rohem to udělá zas.

Se slzami pokoření v očích jde rychle kolem dětského hřiště, skoro běží, aby dohnala své zpoždění, srdce jí v tom vedru tluče skoro bolestivě. A málem se i zastaví, když za sebou uslyší známý hlas:

„Ale pokus to byl fakt dobrej, paninko.“

Ohlédne se a samozřejmě uvidí toho starého komedianta, který ji hravě dostihl – protože má na nohách in-line brusle. Proboha, to snad ne. Zbláznila jsem se už konečně? Je to nejstarší muž, jakého kdy viděla na kolečkových bruslích; a současně si uvědomuje, že jeho svalnaté nohy vůbec nevypadají staře, jsou jako nohy mladých běžců, kteří ji za soumraku míjejí na těchto cestičkách. A to jí v první chvíli přijde ještě odpornější, vulgárnější a nechutnější než to, co řekl.

Proto zostra odsekne, ať už jí dá laskavě pokoj.

„Nebo co? Zavoláte znovu policajty? To už by nebyl moc dobrej pokus, paninko, a vy to víte. To byste to posrala víc než ti policajtští koně. To už by vás opravdu někam odvezli a ustájili.“

„Co ode mě ještě chcete?“

„Že by – odpuštění?“

„Vy se mi snad chcete omluvit?“

„K čemu ta ironie? Chci vám odpustit. A to je velkej rozdíl, skoro zásadní. A o totéž chci požádat vás. Výměnnej obchod, burza odpustků. Bez ironie.“

„Prosím vás, opravdu už nezdržujte mě ani sebe.“

„Prosíte málo. A já mám navíc všechen čas světa, paninko. Na rozdíl od vás, že? Ale jak chcete, odpustky stejně nejsou můj byznys. Co jsem chtěl, to už jsem dostal. Přibrzdil jsem vás.“

„Přibrzdil?“

„Jak ostře sledovanej vlak s výbušninama, tak jsem vás přibrzdil. A vy jste výbušnin plná, řekl bych. Cítil bych. Tak jsem vám přehodil výhybku na jinou kolej, odborně kusou, mezi námi děvčaty ovšem slepou. V tom filmu jsem hrál mimochodem taky, toho esesáka, co chce střelit Miloška Hrmu do zad. Malá role, ale klíčová, docela jsem si ji užil. Viděla jste ten film?“

„Ne.“

„Lhaní je moc nepěkná věc, to vždy říkávám těm svým děvčatům.“

„Tak se k nim laskavě vraťte a dejte mi pokoj.“

„Ale jděte. Ty už jsou někde na Cejlu dávno součástí tržního hospodářství, aby měly na herák pro své černovlasé bratříčky. Pokud se od vás dožaduji omluvy, tak určitě ne proto, že jste mi zkazila prima šťouch. Nedotkl bych se jich ani kulečníkovým tágem, natožpak tím svým. Mě zajímáte jenom vy, má paní. Tak už se ke mně laskavě chovejte laskavě, nebo vás místo přibrždění rovnou vykolejím.“

„Opravdu nevím, o čem mluvíte.“

„To je docela dobře možné, že nevíte. Ale cítíte to, že?“

Běla ovšem cítí jen své srdce, snažící se prorazit klec žeber. Najednou se nemůže nadechnout, po celém těle jí vyrazil pot. Skoro se jí zamotá hlava… nebo se to tak zrychleně otáčí svět? Jako by už hodinu seděla na nedalekém dětském kolotoči, který pořád jen zrychluje a zrychluje. Zalapá po dechu a pak už jen cítí silné paže, které ji podpírají, které ji někam vedou, které ji někam ukládají.

„Možná toho cítíte až příliš, dušinko. Ale od toho se dá snadno odpomoci…“

Je v bludišti.

Ve svém bludišti.

Stojí v jeho středu.

Najednou ale neví, kolik je hodin. Poprvé za mnoho let to neví. A protože nezná přesný čas, neví ani, kterým ze tří východů má z bludiště vyjít. K umělému jezírku? K Merhautově bustě? Ke psí loučce?

A za svými zády slyší důvěrně známý hlas, jak zpívá tu starou písničku:

Anička v dětském bludišti
Našla dospělé hračky
Sračky sračky sračky
Slyšela dospělou pohádku
A čas se rozběhl pozpátku
Sračky sračky sračky

Když se Běla vzpamatuje, ještě pořád je v parku. Ještě pořád je deset minut po poledni: přesný čas Běla pozná, aniž by musela pohlédnout na hodinky. Byla mimo sebe – a snad i mimo tento svět – sotva pár vteřin. Celá její tvář je mokrá, teď už však ne slzami: ten hrozný chlap jí totiž právě vylil na hlavu skoro celou láhev vody z jejího vlastního batůžku, zbytek jí podává k napití. Běla nemůže odmítnout; ba na okamžik je mu skoro vděčná, že ji posadil na lavičku.

„To vy jste zpíval tu písničku?“ ptá se rozespale.

„Jakou písničku, mé dítě?“

„Nejsem vaše dítě.“

„Jestli se čas rozběhl pozpátku, tak možná jo.“

Proboha. Nechce s ním mluvit. S tím odporným chlapem. Ale musí. Už kvůli té jeho předchozí odpovědi. Bývala to nejoblíbenější písnička jejího dítěte. Její dcery. „Odkud tu písničku znáte?“

„Já znám miliony písní, paninko. Při vší skromnosti, jež kupodivu nepochází od slova veš. A miliony jsem jich zpíval – v tisících muzikálů na stovkách pódií. A vždy s velkým sukcesem. Jsem nejskromnější člověk na světě, říkávám vždy skromně. Ale ta odrhovačka, na niž se ptáte, zní nejspíš jen ve vaší hlavě. A to není koncertní sál se zrovna nejlepší akustikou, že? Ale můžeme ji vylepšit jednoduchým paravánem, stejně jako osvětlení. Nepálí vás ty reflektory příliš do očí?“

A roztáhne nad nimi černý pánský deštník – tak velký, že jsou pod ním na lavičce téměř jako ve stanu. „To dusno člověka hrozně zneklidňuje – ale v tomhle parku nejen to. Ještě něco tu je, paninko, a vy to víte. Že? Tam v dolní části, kolem toho náspu.“

„Co vím?“

„Všimla jste si, že když se tu občas servou psi do krve, vždycky je to támhle?“

„Opravdu vám vůbec nerozumím…“

„A chtěla byste?“

Upírá na ni pobaveně oči, jež teď už vůbec nejsou kalné; ve stínu toho černého deštníku září jako modré diody notebooku, na němž po večerech pracoval její manžel a který Běla už měsíce nezapnula. Měla by vstát a odejít, ale cítí, že to ještě nedokáže. Dokážu to vůbec někdy?

„Nikde jinde na světě nic podobného nenajdete, já to osobně ověřoval. Vy přece víte, co je pod tou pěšinou tam na náspu, po níž každý den ráno jdete. Přesně v 7.50.“

Běla se tam nemusí ani podívat, aby věděla. Park je nepravidelný čtyřúhelník přibližně kilometr na osm set metrů a celá jeho delší část je – rovnoběžně s hranou, tvořenou městským silničním okruhem – proťata nevysokým, ale zřetelným travnatým valem. Jako by tu před lety vedla železniční trať. Jenže ta pravá trať vede naopak pod náspem.

Když řekne tomu komediantovi správnou odpověď, komediant ji odmění komediálním číslem. Vyskočí na nohy, vykrouží na svých kolečkových bruslích neuvěřitelně jistou piruetu a přitom zpívá – kramářskou píseň dávného trhovce ze Zelného rynku:

Néni to pravda, je to šmé,
že pré už Ponávky néni —
déte si bacha, křéni!

Historii zmizelé Ponávky zná Běla od manžela, který jí to nejednou vyprávěl, když právě kolem této říčky – spíš širšího potoka – chodívali na nedělní výlet z Mokré Hory do Vranova u Brna. Právě po vranovském kostele se teď Běle zasteskne. Po tom konejšivém chladu a tichu. Po hlubokém vnitřním klidu a pocitu bezpečí, který cítívala v těch prastarých dřevěných lavicích: v tom místě, kde se stal zázrak. Tam bych se teď chtěla uchýlit. Tam bych snad byla v bezpečí i před tímto úchylem.

„To je na tom právě to zajímavý, paninko.“ Komediant už si zase sedl vedle ní pod komický deštník, jenž ovšem přece jen skýtá jistou ochranu před spalujícím žárem. „Že ta Ponávka pramení přímo pod vranovským kostelem – podle mých vlastních speleologických průzkumů dokonce ze stejnýho zdroje, který napájí ten zázračný pramen v kostele. Věříte na zázraky?“

Běla opět jen krčí rameny. Přece s ním nebude mluvit o tom, v co skutečně věří. Ale přesto si hned vzpomene na chuť vody z vranovského pramene. Vody, jež dle legendy vyléčila moravského maršálka Viléma ze slepoty… a pak stovky dalších.

„Ordo fratres minorum,“ praví ten komediant, a dokonce namaluje rukou ve vzduchu kříž. „Františkánský řád nejmenších bratří, tihle francouzští pauláni teď na Vranově od rána do večera požírají mezi modlitbami vařené šneky. Nekecám, milostivá. Kvůli své pravé víře jsou falešnými vegetariány, ryby a hlemýždě si usmlouvali. A o jubilejních poutích tam kšeftují s odpustky.“

Běla také cítí něco slizkého. Něco, před čím by sama chtěla zalézt do ulity.

„Dokonce tam měli exorcistu, tehdy jediného oficiálního vymítače ďábla v naší krásné zemi. Chtěl jsem se ho zeptat, jak to souvisí s těmi šneky – ale taky už zalezl do ulity. Možná se trochu přepil tý zázračný vody, ochraňuj ho svatá panenka vranovská. Nechcete se tý zázračný vody taky opatrně napít?“

A podává Běle orosenou láhev plnou vody. Běla by se vsadila, že je to její láhev. Ta, kterou před chvilkou dopila do dna. Odmítne ji, třebaže nejen hrdlo, ale i srdce se jí svírá touhou po té ledové vodě.

„Děláte chybu, v tomhle vedru vám může z dehydratace přeskočit ještě víc než teď. Měla byste radši ležet doma v chládku a poslouchat Bachovy houslové duety – a ne se mi tu motat po parku jak starej dementní ajznboňák, co si při každým zahoukání vlaku kontroluje hodinky. Ten váš problém se ale jmenuje jinak, že?“

„Jak víte, že poslouchám Bachovy duety?“

„A jak vím, že Ponávka pramení v podzemí ze stejného pramene jako zázračná studánka Panenky Marie na Vranově? A sotvaže proteče kolem pár lidských obydlí, už je z ní smradlavá stoka, ze které by se nenapil ani ten policajtskej kůň. Právě proto ji naši předci už na severním kraji Brna svedli do podzemí, aby její puch neotravoval celé město. Původně božský pramen bohorodiččin, tady pod námi už jen fekální stoka. Ale tato laciná metafora není tím důvodem, proč vám to vyprávím, mé dítě.“

„Nejsem vaše dítě.“

„To je taky jen metafora. Nevěřila byste ovšem, jak přesná.“

„Jak víte, že poslouchám Bachovy duety?“

„A ještě radši jeho violoncellové sonáty, to vroucí doprošování se dirigenta na nebesích. Vážně si myslíte, že vám to pomůže? Že vás to – ochrání? Nejen vy máte dokonalý sluch. Copak tím sluchem opravdu někdy neslyšíte ty dračí prameny pod bludištěm? Pod svým bludištěm?“

Běla se tedy zeptá, jaké dračí prameny. Nechtěla se zeptat. Ale musí. Ne z vlastní vůle. A kdyby jí to nevyprávěl on, ten šílený komediant s kolečkovými bruslemi na chlupatých nohách, snad by to Běle přišlo i zajímavé. Vysvětluje jí totiž, že je naprostou světovou raritou, aby v bezprostřední blízkosti skutečné řeky – to je Ponávka ve sklepení pod tím valem, miláčku – tekla další řeka, a to umělá. Je to sice jen potok, malebný potůček, od pramene až po umělé jezírko dlouhý sotva dvě stě metrů, jen záminka pro vysazení vodních květů a stavbu tří půvabných můstků – ale i tento potůček má svou temnou podzemní část.

„Je to plastová trubka zakopaná v zemi, kterou čerpadlo vrací vodu z jezírka zpátky k falešnému prameni. Uznejte, není to pakárna – vybudovat umělou říčku přímo nad pravou řekou, ukrytou v podzemí?“

„Mně se ten potůček líbí.“

„To mně taky, rád v něm někdy něco smočím. Ale co se mně už vůbec nelíbí, je to, že se ta podzemní trubka kříží s podzemní Ponávkou přímo pod středem toho bludiště. To mi řekněte, kdo tohle naplánoval. Ptal jsem se i toho zahradního architekta, ale ten mi tvrdil, že to musí být jen náhoda. Náhoda! A protože se nemůžu zeptat toho velkého architekta, co ho vzývají svobodní zednáři, napadlo mě, že vy o tom budete třeba taky něco vědět.“

„Já? Já o tom teď slyším úplně poprvé. A od vás. Takže kdoví, jestli je to vůbec pravda.“

„Mám vás vzít s sebou tam dolů, abyste mi uvěřila?“

„Kam – dolů?“

„Jenom nedělejte drahoty. Jednou vás tam stejně vezmu. Protože ženská, která stává ve středu toho bludiště každej den přesně sedmkrát – sedmkrát denně přesně ve stejnej čas, ať je azzurro, nebo chčije – ta to ví. Nebo aspoň cítí.“

Lužánky jsou nejstarší veřejný park v republice, pocházejí už z roku 1742; bludiště je ovšem nové, postavili je před necelými dvěma lety, nedlouho po umělém potůčku a jezírku. Vlastně nepostavili: dali mu vyrůst, protože jeho očividnou inspirací byla bludiště v zámeckých zahradách, takže stěny tvoří hustě nasazené a sestřižené keře.

Když bludiště začalo vznikat – nejprve jen jako vydlážděné cestičky, mezi něž měli nasadit keře – Bělin manžel byl z toho vzteky bez sebe. (Ale tehdy už zuřil kvůli všemu, sám ve svém bludišti.) Mínil, že v úzkých chodbách bude jen samej bordel, plechovky od piva, šprcky a injekční stříkačky a budou tam srát nejen psi; už se bohužel nedožil toho, že keře jsou stříhány ve výši sotva půlmetrové, že do chodeb mezi nimi psi neradi, zato je milují děti. Z dospělých vejdou do bludiště jen jejich rodiče – a kromě nich samozřejmě Běla, hrající ovšem docela jinou hru.

Není to hra: ale sama tomu tak říká, aby se nezbláznila.

Aby se nezbláznila, hraje tuto hru.

Ztratila se mi v bludišti kočka (v bludišti se mi kočka ztratila; kočka se mi ztratila v bludišti). Tyto věty našla napsané v diáři své dcery, když tam marně hledala nějaké telefonní číslo, na něž by mohla zavolat do toho jejího bludiště. Dcera si to opsala z nějakého blogu, jež si vedla nějaká Jiřina Salaquardová. Běla si ty věty občas opakuje jako mantru, když se jí podaří navečer naposledy vyjít z bludiště, a říká si, kdo ta ženská asi je. Ta Salaquardová. Jestli ty věty sepsala jen jako nějakou slovní hříčku – nebo zda je v nich i něco hlubšího. Podobně totiž dumá i o sobě a o svém úkolu: hříčka – nebo něco, co má smysl? Jeden čas o té Salaquardové krátce přemýšlela, dokonce si ve veřejné knihovně půjčila její dvě staré sbírky veršů. Ne snad že by jim porozuměla, nikdy se o poezii nezajímala a zajímat ani nebude; ale zdálo se jí, že tahle ženská nejspíš o bludištích opravdu něco ví.

Ale co je to vlastně za bludiště, když v něm vůbec nelze zabloudit? Má tvar kruhu o průměru dobrých třiceti metrů, rozděleného třemi hlavními cestičkami do výsečí s bočními pěšinami. Ale po těch Běla stejně nikdy nechodí, nepřišla sem bloudit: vejde vždy jednou z hlavních cest, po níž jde zpříma do středu. Tam se zastaví, vždy na deset vteřin; sevře do levé ruky tenký kmínek stromku, zasazeného přímo do středového okruží, a zvedne oči k obloze. Nic neříká: nikdy. A taky nic neslyší, ani svým dokonalým sluchem. Nečeká ani, že by měla, že by mohla něco uslyšet. Pak odchází jinou z přímých cest, než jakou vešla. V 9.30 vejde od Merhauta a vyjde k jezírku, 11.05 vejde od psí loučky a odejde k Merhautovi, ve 12.20 přesně obráceně, ve 14.25 od jezírka ke psí loučce, v 16.40 a 19.45 dokonce vždy stejný průchod, od psí loučky k jezírku. K umělému jezírku vychází ze středu bludiště nejčastěji a také nejradši, musí se sklonit (poklonit) pod téměř vodorovnou větví starého tisu, jenž zasahuje až nad bludiště, a jde k vodě, ke kačenám na hladině a červeným okrasným rybám pod ní. Ale proto si tuto kombinace nezvolila; vědomě si nevybrala žádnou z nich. Na ní je pouze to, aby je dodržovala.

„Není to tak výjimečné, jak si asi myslíte,“ řekne starý komediant a zhluboka se napije vody – z jiné láhve, než kterou nabízel Běle. Na okamžik ji napadne, že by se snad napila i po něm; ale jako tolik jiných tužeb, i tuto dokáže potlačit.

„Co myslíte?“

„Ten vás problém. Problémeček. Jen v této půvabné zemi trpí nějakou formou obsedantně kompulzivní poruchy přibližně třicet tisíc lidí.“

„Já netrpím.“

„Pravila pyšně. Na tu pýchu ovšem pozor, paninko.“

„A nejsem pyšná.“

„Třicet tisíc lidí. To už je slušné okresní město plné magorů. A nejsem magor, dodáte ještě. Že? Nýbrž zachraňujete svět.“

Běla chce vstát z lavičky. Chce odejít. Ale nejde to. Ne že by byla dosud tak slabá. Spíš jako by ji něco táhlo k zemi.

„Tohle je obvyklej omyl, paninko, v tom vašem magorským městě. Že vás někdo pozoruje shora, z tý nebeský lóže, odkud vám nakonec zatleská. Ale co když vás někdo šmíruje naopak zespodu z propadliště, kudy teče smradlavá Ponávka?“

„Odkud tleskávali na divadle vám?“

Teď ovšem zatleská on. Tak hlasitě, až k nim mladý žonglér na trávníku otočí hlavu – aniž by však přestal udržovat v povětří svých šest kuželů. Lesknou se v tom ostrém slunci jako boží šípy. „Bravo, paninko, bra-vo! Vy se jen tak nevzdáte, co? Já ale nebyl na jevišti žádná velká hvězda, v posledku už mě pověřovali dokonce jen nápovědou. Malý úkol, ale klíčový – asi jako ten váš. Šeptal jsem hvězdám mezi kulisami, co mají vlastně říkat. Asi jako ten hlas ve vaší hlavě. Ta vaše nápověda.“

„Já nemám v hlavě žádnou –“

„– nápovědu, já nemám v hlavě žádný hlas, já nemám v hlavě hroznou úzkost, že když nebudu přesně dodržovat svůj jízdní řád, nebesa se zhroutí a všichni v tomto parku zahynou. Takhle by vám to asi říkal klasický psychoterapeut – kdežto ten behaviorální by se vám pokusil pomoci úplně stejně jako teď já. Přivázal by vás k lavičce, přibrzdil by vás. Abyste viděla, že i když nepodlehnete svým obsesím, nic hrozného se nestane a šílený kolotoč světa se bude dál otáčet kolem své osy. Věřila byste, že támhleten žonglující magor si to o sobě dokonce myslí – že to on je tou osou? Leda tak osinou v prdeli, to mi věřte! Jenže vy jste nejspíš u žádného odborníka ani nebyla, že? Jinak byste už dávno brala antidepresiva a měla byste klid vy i já. Měla byste se doma radši podívat do šuplete, jestli tam nezbyly nějaký patáky po manželovi.“

„Proč si myslíte, že můj manžel bral antidepresiva?“

„Protože spáchal sebevraždu. Nebo ne?“

„Samozřejmě že ne. Proč si to proboha myslíte?“

„Boha do toho netahejte, tak zní moje standardní odpověď na většinu lidských otázek. Nějakej místní ptáček mi to nejspíš vyštěbetal, někteří na vás serou a jiní do vás opravdu vidí. Zatímco lidi s vaší diagnózou nevidí skoro nic. Jen svou cestu. Ten svůj zasranej úkol.“

Bělin manžel byl chemik, přesněji biochemik, i když začínal s obyčejnou anorganickou chemií: o levé oko přišel už ve dvanácti letech, když hned na Boží hod experimentoval s naučnou sadou Malý chemik, již rozbalil o den dříve pod vánočním stromečkem. Kupodivu jej to od chemických pokusů neodradilo a jeho skleněné oko působilo během studií a pak i následné firemní kariéry skoro jako cechovní znamení. Nevadilo ani Běle: ba přistihla se, že když se má dívat zblízka do očí jinému muži, těkání očima z jednoho oka do druhého jí připadá jaksi nechutné a trapné. Z čehož lze odvodit, že mnoha jiným mužům se Běla zblízka do očí nepodívala.

Na druhou stranu – na pravou stranu –, kdyby nebyl ing. Lukáš Hejma na levé oko slepý, možná by si před sedmi měsíci lépe všiml toho tichého a velkého landroveru, který mu rozhodně nemínil dát na přechodu pro chodce přednost, a mohl tu být ještě s námi. Vysvětloval Běle někdo z dopravní policie – a ona tuto nepravděpodobnou teorii s povděkem přijala za svou. Třebaže věděla – tam někde hluboko u svých vlastních dračích pramenů věděla –, že je to nesmysl.

Proč kolem toho tancovat: jako tolik jiných mužů, i jejího manžela zahubilo to, že přišel o práci. Téměř celý profesní život strávil v brněnské Lachemě, největším českém výrobci farmaceutických přípravků, v posledku především cytostatik světové úrovně, želbohu však už ne světových cen. Tak aspoň Běle vysvětloval manžel důvod nepřehledné série obchodních transakcí, během nichž byl státní (a strategický) podnik Lachema napřed prodán hluboko pod cenou chorvatské farmaceutické společnosti Pliva, jež ji následně za mnohonásobek kupní ceny prodala americké firmě Barr Pharmaceuticals, čímž vznikla třetí největší generická firma na světě. Tehdy byl ing. Lukáš Hejma snad poprvé v životě hrdý na svou firmu…, kterou už za pár měsíců koupila od Američanů izraelská firma Teva Pharmaceutical, jež ji okamžitě začala likvidovat; jako první zrušila celý výzkum a vývoj, následně propustila i stovky vysoce kvalifikovaných zaměstnanců.

„A víš proč?“ říkával Bělin manžel. „Protože naše cytostatika byla prakticky stejná jako ta, co vyrábějí v Izraeli – jenže ta naše stála přibližně třicet procent jejich ceny. Proto celej ten kolotoč, aby nás zlikvidovali. Nás a hlavně celý český výzkum v této oblasti. Takový svinstvo! Takže dnes všechny naše špitály musí kupovat cytostatika od Tevy za trojnásobek ceny – což v praxi znamená, že díky této transakci chcípne mnohem víc lidí třeba na rakovinu konečníku.“

V konečníku byl ovšem hlavně on: omluvme se za to nechutné přirovnání, ale je to jen citace. Pořád a pořád o tom mluvil. Že to tak nenechá, že má plno důkazů. Proto taky Běla zná všechny ty názvy spřátelených firem, jež poslaly do konečníku jejího manžela, nejlepší farmaceutické týmy v republice a nakonec i ji.

Běla totiž v Lachemě pracovala taky. Jako laborantka: napřed v úseku diagnostických biochemikálií a po zahájení vývoje zázračného Cisplatinu přímo v tomto prestižním oddělení. Tam se také seznámila se svým manželem, který oddělení řídil jako projektový a později provozní inženýr; napřed si na ní cenil hlavně její až neskutečné pečlivosti a přesnosti… nejkrásnější robotka světa, říkával jí významně… a později jej Běla okouzlila i ve chvílích, kdy dokázala přepnout z provozního a kontrolního softwaru na interaktivní a vzrušující hru pro dva.

To po ní zdědila i dcera. Tu divokost; ty dračí žíly. Pečlivost a přesnost už ovšem ne: tu nenáviděla nakonec skoro stejně jako své vlastní nudné rodiče. Stejně jako oni podnikala v chemikáliích, ale trochu jiného účinku. Už ve dvaceti byla dokonce čistá: v jiném významu než čistá chemie, v jejímž provozu Běla začínala. A aby čistou i zůstala, odstěhovala se – se spolupacientem z léčebny – do Thajska a pak do Laosu; provozovali tam nějaký ekologický hotýlek pro studenty – aspoň před těmi dvěma roky, kdy s ní Běla mluvila naposled. V oblasti, kde pobývala, prý není žádný signál mobilních operátorů – a na satelitní telefon teprve šetřili. Ani internet tam nefungoval, takové to bylo rajské místo. Ale zřejmě i s poštou je to v těch místech na draka: protože i když Běla samozřejmě poslala dceři telegram o otcově smrti, dcera nepřijela, ba ani se neozvala.

V prvních týdnech po kremaci Běla přemýšlela, že dá dceru nějak vyhledat. Nevěděla ovšem jak: a brzy už měla dost problémů s tím, aby dokázala aspoň občas vyhledat sama sebe. Co i ji propustili z Lachemy (z té fabriky s vysokým komínem, kolem níž líně teče říčka Ponávka), chyběla jí každodenní přesná a přísná rutina v laboratořích kontrolního oddělení; tisíckrát opakovaný, stále stejný testovací rituál jí dokonce chyběl víc než posvátný rituál manželství, víc než manžel sám. Ke konci už to stejně skoro nebyl on. A temný a vlhký prales, v němž pak několik týdnů v zamčeném bytě bloudila, byl temnější a vlhčí než ten u laoských hranic, v němž zmizela její dcera. Pak se jednou navečer musela vypravit do parku nedaleko jejich domu: vzpomněla si totiž, jak si s manželem slíbili, kde vysype ten přeživší popel toho druhého. Musela to udělat: tohle byl přece úkol. Když přešla přechod, na kterém landrover srazil jejího muže, jako by přecházela po lanovém mostě přes pohraniční řeku; našlapovala skutečně jen na bílá pole přechodu, jako by kladla nohy na vybělená prkna, a jakmile vešla z pralesa do parku, okamžitě uviděla všude kolem sebe zase řád. Bylo to snad tou urnou v ruce? Bylo to uklidňujícím zvukem bubínků, na něž monotónně bubnovali mladičcí kuřáci marihuany na trávnících? Na okamžik jako by s ní byla i její dcera: jako by ji vůně trávy (té čerstvě posečené – i té kouřené) přivolaly až k ní, z těch dálek s podobným tlumeným bušením. Uvědomila si, že možná ani dcera už není naživu – ale že to neznamená, že není. Vzpomněla si, jak tady vozívali s manželem dcerku v lehounkém skládacím kočárku zvaném golfky. Jak ji učili na prostranství u fontány chodit; jak do té fontány házela kaštany. Jak ji tu mnohem později občas hledali, když v noci nepřišla domů. A pak Běla vešla hlouběji do parku, navzdory soumraku poprvé uviděla jasně zářit ty cesty a pěšiny, jež se protínaly v bludišti, a pak už ji skoro nikdy nenapadlo hledat dceru a tesknit za manželem. Protože na něco takového už neměla v sobě místo a hlavně ani čas. Konečně zase dostala svůj úkol.

Úkol.

Je čas.

Běla to znovu zkusí. Vstát. A tentokrát by se jí to možná i podařilo, kdyby jí ten úchyl, ten odporný komediant, nepoložil ruku na koleno a nevtlačil ji zpět na lavičku, do stínu černého deštníku. Jeho ruka je ledová, jeho dech ovšem horký.

„Silný nohy, trénovaný. Jako nožičky těch baletek, co mi zamlada tančívaly padedé přímo u postele. Kolik toho každej den vlastně našlapete? Dvacet kiláků? Bude škoda, až budete šmatlat jen kolem zdí jedné jediné místnosti, zamčené zvenku.“

„To vás by měli někam zamknout!“

„Odvěkej sen lidstva, děvenko. Ale proč hned tolik nevděku, když zrovna já bych vám opravdu mohl pomoct?“ Znovu tleskne dlaněmi a ze sportovního batůžku vykouzlí tři cyklistické láhve: zelenou, červenou a žlutou, všechny s nápisem Algor termo. „Než se rozejdeme, rád bych vám předvedl jednu malou léčebnou proceduru, která nesmí chybět v žádný správný pohádce. Máte ráda pohádky, paninko?“

Ale Běla se ani nenamáhá odpovědět. Možná by to ani nedokázala. Vzpomněla si totiž, jak manžel čítával pohádky malé dceři – z té velké barevné knihy, jež se jmenovala Krása nesmírná. Musím ji někde doma najít. A vyhodit.

„Já pohádky přímo zbožňuju! Ani bych vám nedokázal spočítat, v kolika jsem vůbec hrál! A kolik jsem jich inspiroval. Ty malé dětičky, ta vykulená očička! Ta růžová ouška, jimiž proniknete dovnitř a uhnízdíte se v těch maličkých hlavičkách navždy! Že neuhodnete, do jaké role mě obsazovali nejčastěji?“

„Ne.“

„Protože nevíte – nebo protože se to bojíte říct?“

„Ani jedno.“

„Kdybyste potřebovala nápovědu, skočte si támhle za tím žonglérským magorem. Ten je na pohádky expert – a na rozdíl ode mě hraje v každý výhradně hlavní roli. Ale to se záhy změní, jen co zase přijde blesk z čistýho nebe – a bojím se, že tentokrát nebudeme vyrábět hrom řinčením plechu jako na jevišti. Cítíte to hrozný dusno?“

„Právě proto už musím jít.“

„Právě proto je třeba se občerstvit z některé mé kouzelné lahvičky. I když jste jen obyčejná technokratka, možná si ještě ze školy pamatujete, co to byl Paridův soud?“

„Ano.“

„Vy to své ano říkáte tak krásně, až mě to vzrušuje. Skoro jako ty tři bohyně vzrušovaly mladýho Parida, když měl zvolit tu nejkrásnější. Moc se těším, až mi to ano řeknete do třetice – ve vrcholné scéně dnešního představení! Teď ale budete hádat z těchto tří flašek tu, která obsahuje vodu živou. Ju? A tady bude vaše laborantská praxe určitě výhodou. Je to jednoduchej pokus, nebojte. V jedný flašce je obyčejná voda z kohoutku – taková, co se jí napájí ten umělej potůček. Ve druhý ten sajrajt z Ponávky. A ve třetí – to už samozřejmě uhodnete, že?“

Pak Běle slíbí, že když uhodne zázračnou vodu z vranovského pramene, může ji nejen vypít, ale i vstát a jít, kam jen ji nohy povedou. „Přesněji – kam vás bude pošťuchovat hodinovej stroj toho vašeho orloje. Když ta voda zázračně vyléčila toho maršálka, co určitě oslep z mizerně vypálený kořalky, možná po ní konečně prohlédnete i vy, co taky popíjíte podezřelou samohonku. A budete moct ještě líp seřizovat ten svůj orloj, než to dělal slepej Hanuš. A o tohle vám přece jde především, ne?“

„Ne.“

„Radši to vyslovím precizně, jako když natáčím v křesťanským rádiu Hovory o Bohu. Přede vším. Nebo snad, můj ty smutku – nade vším?“

Aby se ho konečně zbavila, udělá to. Aby už mohla jít – tam, kam musí. Kolikrát už dělala něco podobného v laboratořích Lachemy – i když tam za výrazně jiných podmínek. V kontrolovaném provozu. Ale tento provoz je vlastně taky kontrolovaný, to Běla ví, to Běla cítí. Vezme do ruky postupně každou ze tří láhví: jsou stejně těžké, mají i stejnou teplotu. Doufala, že aspoň ta s vodou z Ponávky bude teplejší: snad kvůli kvašení hnilobných bakterií?

„Živá a mrtvá voda, paninko. Docela jako ve Zlatovlásce, v níž jsem nesmrtelným způsobem zpodobnil mluvícího hada; příběh bez hada, to není nic poučnýho. Jestli jste vyvolená, jak si myslíte, a ne jen obsedantní magor, jak to vidím já, hravě to určíte.“

Nejhorší je, že Běla to najednou chce. Moc to chce. Uhodnout. Napít se té vody živé. Přistoupila na jeho hru: a najednou ví, že to není žádná hra. Ani pohádka ne. Zavře oči před oslepujícím sluncem a bere láhve do rukou poslepu. Pane, pomoz mi. Ale žádné znamení nepřichází, jen skřehotavý hlas toho komedianta:

„Jiříkovi pomáhali krkavci a zlaté mušky. Bojím se ale, že vám zlatá muška bzučí akorát v hlavě, a o těch krkavcích radši ani nemluvit.“

Běla otevře oči. Park je dosud téměř prázdný, samozřejmě až na mladičkého žongléra pod topolem. Teď už nežongluje se stříbrnými kužely, nýbrž s barevnými míčky. Šest citrónů, jedno červené jablko, tak to vypadá z dálky – a ten červený opisuje ve vzduchu jinou dráhu, stoupá vždy výš nežli ty žluté, skoro až k řídké koruně topolu. Topolu, který už zase provokuje blesky?

Běla pozná znamení, když je vidí. „V červené je ta voda z Vranova,“ řekne. „Můžu se jí napít?“

„Jenom hádáte – nebo to víte?“

„Jak jste sám říkal. Cítím. Uhodla jsem?“

„Ne.“

To zklamání je tak silné, až ji to fyzicky zabolí; tolik na toho žongléra spoléhala! „Opravdu ne?“

„Podvedla jste mě. Když jsem mluvil o hadovi, nemyslel jsem, že jsem nějakej slepýš! Já jsem přece nápověda – a tak vidím, když napovídá někdo jinej, někdo od konkurence!“

Starý komediant teď vypadá, že ten hněv snad ani nehraje. A když Běla dětinsky předstírá, že netuší, o čem je řeč, stařec ukáže na mladíka pod topolem. „Ale nemyslete si, že tohle si ten váš bratříček neodsere!“

„Jaký bratříček?“

„Jděte se vycpat! Nebo vás mám vycpat já? S radostí, na vycpávání ženských jsem expert! Vždyť ho tu přece vidíte každej den – a patříte oba do stejnýho ústavu! Copak tím svým jedinečným sluchem neslyšíte tlukot stejně bláznivýho srdce?“

Je to přinejmenším neopatrné – ale Běla tomu příběhu okamžitě uvěří. Třebaže jej vypráví takový prolhaný podvodník. Možná je hluboce pravdivý příběh něčím, co nedokáže pokurvit ani lhář: pramen vody živé, kterou poznáte, i když je smíchána se splašky. Možná jen chce tomu příběhu věřit, musí mu uvěřit. A možná je celá ta víra jen jedním z četných příznaků její choroby.

I ten mladý žonglér je nemocný magor, vypráví jí komediant na lavičce. Švihlo to do něho ve stejnej okamžik jako do vás, paninko, toho krásnýho blankytnýho letního dne roku 1988. Nejspíš boží trest za to, že s mladší sestřičkou zdrhli ze školy. Dost šílený trest za tak drobný provinění, nemyslíte? Ani ďábel netrestá tak sadisticky, to mi můžete věřit.

Běla si to samozřejmě pamatuje. Ten záblesk, jenž vymazal i slunce z oblohy. Pulzující úder zvuku. Pach spáleniny, než ztratila vědomí – a pach vlastní moči, když se probrala na lavičce, v objetí svého muže.

„Vy jste byla jen sekundární ztráta, jak se pěkně říká civilním obětem po útoku dronu, roky to dokonce vypadalo, že jste vyvázla – ale ty dvě neviňátka to odsraly okamžitě. Ta holka už se neprobrala – ale on takový štěstí neměl. Napřed mysleli, že je taky v pánu – ale pak se mrtvý probírá, oči si smutně protírá a zjistí, že ty jeho oči jsou úplně v prdeli. Nevyjadřuju se na vás příliš poeticky?“

„Ne. Mluvte dál.“

„Prosím.“

„Prosím?“

„Musíte pěkně poprosit, abych pokračoval.“

„Musím?“

„Samozřejmě že musíte.“

„Proč musím?“

„Vždyť víte. A protože víte, tak musíte.“

Běla to málem vzdá. Málem odejde. Jenže najednou si je skoro jistá, že pak už by mohla vzdát úplně všechno. A tak se nadechne a řekne, aniž na toho hajzla pohlédne: „Prosím, mluvte dál.“

„Já vždycky říkám, že tyhle starý pohádky nikdy nezklamou, škoda že jsou dnes tak málo na repertoáru. Byl po tom zásahu bleskem slepej jako patrona, i když tohle přirovnání vlastně kulhá na obě nohy – protože z toho kluka se naopak patrona stala. A ostrá, s výbušnou hlavicí, jenjen vystřelit. Jenjen vybuchnout! Akorát že byl zaklapnutý v hodně temným zásobníku. Jen si to představte: malý slepec, plný slepýho hněvu, plný slepý zuřivosti! Slepec, který v Jedličkově ústavu napadal další slepce, ba dokonce i personál! Možná to bylo tím bleskem v jeho hlavě, možná jen pocitem bezvýchodnosti – každopádně jeho slepá agresivita byla větší problém než ta slepota. Aspoň pro jeho mámu, která ho tím pádem ani nemohla mít doma. V americkým filmu by z něho udělali slepýho ninju – ale takhle ho v blázinci jen zfetovali a strčili do klece. Přibrzdili ho. Opravdovej pech, že ho v tý kleci nenechali a nehodili klíč do Macochy, to mi věřte.“

„Nevěřím.“

„Samozřejmě, pipinko. Vždyť tohle je příběh o víře – a ten by měl mít vždycky šťastnej konec, ne? Ale nebojte, jeden dnes čeká i na vás. Ve vašem vlastním příběhu. Mám pokračovat?“

„Ano.“

„Ano?“

„Prosím ano.“

„Za tohle ano udělám všechno na světě, však ještě uvidíte a uslyšíte. A ucítíte, to především. Ale díky čemu ten kluk po šesti letech v kleci a ve tmě začal najednou zase vidět, v tom vám tedy vysvětlení nepodám, v tom vás teda zklamu. Zázraky, to není můj žánr, já jsem spíš na pouliční ekvilibristiku a iluzionismus. Každopádně ani lidi kolem tohoto kluka se z toho zázraku zas moc dlouho neradovali, když teda začal vidět. Protože – a já na svou metaforu nikdy nezapomenu, dokud ji nevytěžím až do dna – ten čtrnáctiletej kluk ještě pořád byl tou ostrou patronou s výbušnou hlavicí, jenom ho někdo přesunul ze zásobníku do hlavně. A on na konci toho laufu sice uviděl světlo, ale ještě žádnej cíl. Oddělat chtěl ale všechny, nejen sebe. Neserou vás už tyhle blízkovýchodní metafory?“

A jazykem už bližším tomu jejímu, tomu laboratornímu, jí vypráví, jak zuřivost a neklid neopustily toho dospívajícího hocha ani poté, co se mu vrátil – co mu byl navrácen, když to teda chcete takhle – zrak. „Skoro naopak, paninko – a za pár týdnů už byl v blázinci znovu, želbohu s nejasnou diagnózou i prognózou. Nebo ještě hůř: se spoustou diagnóz, od každého specialisty jinou. A že se jich na něm vystřídalo – vše marno darmo, i když ne zadarmo. Psychologové hádali, že je to snad vztek nad těmi roky ztracenými v temnotě. Neurologa napadlo, zda nejde o chronické abstinenční příznaky po těch kilogramech sedativ, jimiž ho krmili v kleci. Zkoušeli na něm feedback, prý i ten počítač shořel jako zasažený bleskem! Zázračný léčitel mínil, že je to otisk blesku v každé buňce jeho těla. Dokonce i ten vranovský exorcista přijel – ale tenhle šneček místo růžků vystrčil opravdový rohy a nabral ho přímo do prdele. Olé! To už mu víc pomohl fyzioterapeut, který ho aspoň naučil cvičit a posilovat, aby tu energii ze sebe aspoň nějak vybil, nějak ten blesk uzemnil. Jenže pak byly následky těch rvaček ještě horší. Nakonec ho radši ani nepouštěli do školy. A přitom nebyl zlej, jen drobátko prchlivej.“

„Jak to všechno víte?“

„Dočista jako já zamlada. Osamělej a prchlivej. A lidi se ho tak báli! Bojíte se mě, paninko?“

„Trochu.“

„Trochu je málo. Asi stárnu. Řekněte zase to svý vzrušující ano, ať si starej sadista užije. Prosím.“

„Ano.“

„Teď jste to ovšem trochu odbyla. Jenom herecká macha.“

„Možná mu jen chyběla láska.“

„Tomu vašemu ano taky, ale v tom to nebude. To ještě nacvičíme. Jako i on všechno nacvičil. Cvičí totiž deset hodin denně, víte? Jeho mámě totiž někdo od divadla, prý dokonce ten slavnej režisér Lébl, než se oběsil přímo nad svým jevištěm, poradil právě tyhle kejkle.“

Starý muž pod černým deštníkem namíří ukazováčkem na mladíka pod topolem a pak zvedne palec, jako by držel v ruce revolver. Běla ani v nejmenším nepochybuje, že kdyby to svedl, opravdu by na chlapce vystřelil. Když Alláh dá, i prst spustí – říkával její manžel po návratu ze stáže v Egyptě. Ale protože Běla není jen technokratická laborantka, už taky tuší, proč to tenhle komediant udělat nemůže.

Ujišťuje se: „Poradili mu, aby žongloval?“

„A jakou jinou radu chcete od režiséra, kterej tak rád žongloval s lidma? Rada za všechny prachy – teda skoro za všechny, co mámě toho kluka zbyly. Za zbytek koupili tři míčky, pak našetřili na šest, teď jich ten magor dokáže udržet ve vzduchu někdy i dvanáct. Ne tady v parku – tuctem vajec žongluje v noci, v úplný tmě, což by tady předvádět nemohl a snad ani nechtěl. Tady jak vodník pod topolem je prý jen kvůli tomu, že právě tam našel svůj střed. Prý. Jako i vy jste ho našla, že? Uprostřed svýho bludiště.“

„Ptala jsem se, jak to všechno víte.“

„Jsme totiž kolegové, copak jsem se už nepochlubil? To bude tou mou vyhlášenou skromností! Akorát že on není skromný, on je tak hrozně pyšný, že ty největší kouzla dělá jen pro sebe. Myslí si, že ta dokonalá koordinace mu vrátí klid a především rovnováhu. Rovnováha, to je současná podoba jeho šílenství. Proto taky chodí na chůdách, balancuje na laně a jezdí na jednokolce. Představte si to třeba jako závaží, nebo spíš gyroskop – to je ta jeho zuřivost. Drží ji v sobě jako zaťatej sval a všechny ostatní svaly uvolňuje a koordinuje, dokonce občas už nejen svoje svaly. Všimla jste si, kolik mladejch v tomhle parku balancuje na lanech mezi stromy? Kolik jich tu žongluje? Kolik lidí tu hledá rovnováhu? Většině naštěstí stačí k téhle dětinské iluzi marjánka nebo pár piv – ale přibývá i těch druhejch. Napodobují tohohle magora. Opičí se po něm. Aniž by samozřejmě tušili, oč mu doopravdy jde.“

„Oč?“

„Prosím.“

„Prosím.“

„To slovo by mohla znát i bláznivá laborantka. Slovo po vašich slavných alchymistických předchůdcích. Ti mi naslouchali mnohem pozorněji než vy, to mi věřte. Víte, co to je transmutace?“

Běla ale ví, že toto slovo má více významů. Pamatuje si ten, který rád používal její manžel. Když jí šeptával, že působením jejího milostného žáru transmutovala těžká olověná koule na jeho noze v zlaté jablko touhy. Vždy se tomu smála, i když později už trochu nuceně.

„Ten magor věří, že když jednou najde tu opravdovou rovnováhu, když úplně všechno vybalancuje, ta zuřivost v něm se promění v něco jiného. V plamínek svíce z loje mrtvých zvířat. V očistné mýdlo z vyškvařených židovských mudrců. Děsivý hrom že se promění v zářivý blesk, abych od vás nechodil moc daleko. Prostě všechny ty obvyklé kejkle a sliby všech velkých náboženství, a on tomu věří. Věřila byste tomu?“

„Ano.“

„Ale fuj, teď už se mi to vaše ano vůbec nelíbí. Příliš rozechvělé, miláčku. Možná byste měla taky žonglovat, než vám úplně jebne. Koukněte, nic na tom není.“

A stařec křepce vyskočí z lavičky a také začne žonglovat, se všemi třemi barevnými láhvemi. Přičemž nejen že ještě krouží piruety na svých kolečkových bruslích, ale dokonce zvládne i žvanit, školeným hlasem dramatického umělce:

„Víte, že se těmahle lacinýma kejklema dokonce i živí? Pár měsíců v roce žongluje a chodí na chůdách v hypermarketech po celým bohatým světě – jako živej reklamní poutač. To už mu to prohnilý tržní hospodářství ani tak nevadí, co? Ale zpátky k zázrakům, i když ani ty jistě nedělá zadarmo. Místní ptáčci zpěváčci už mi vyzvonili, že pár místním pejskařům prý zázračně vyléčil psotník. Teda jejich čoklům, rozumíme si. Ale co když jednou opravdu přejde na páníčky? Co když –“

A teď ten komediant na Bělu mrkne jedním okem – a když je zase otevře, každé jeho oko má úplně jinou barvu: levé dosud září tyrkysově, pravé je ovšem najednou temné a prázdné jako otvor kuchyňské výlevky.

„– co když jednou vyléčí i vás?“

„Já nejsem nemocná.“

„A pak už budete úplně v prdeli. Protože když přijdete i o svý obsese a kompulze, co vám na světě ještě zbyde? Budete si každý ráno kapat pipetou do čaje otrušíkový olej?“

Ale i Běla je najednou doslovná a chce víc než jen pár kapek z pipety. Po jiné tekutině touží. Najednou i ona vyskočí z lavičky jako zamlada, aby přímo ve vzduchu chytila červenou láhev. A otevře ji. A pije. A nechá toho, teprve když – bez překvapení – zjistí, že vody v láhvi neubývá. A pak už se mladou dokonce i cítí.

Ale ten komediant se jen směje. „Máte lok jak jalůvka. Hlavně bacha na ten deštník, ať nám ho neodnese vítr! Ještě ho dnes budeme potřebovat, protože bouře převeliká se blíží. Možná už se ani nestačíte úplně zbláznit, vy ani on. Času už není víc než na jednu malou písničku, kterou rozhodně neškodí zazpívati dvakrát.“

A opíraje se nyní o složený deštník jako Charlie Chaplin ve své nejslavnější póze, ten komediant opět zpívá:

Anička v dětském bludišti
Našla dospělé hračky
Sračky sračky sračky
Slyšela dospělou pohádku
A čas rozběhl se pozpátku
Sračky sračky sračky

Čas.

O ten tu běží, ten tu běží, taky už musím běžet.

Ví Běla. Cítí Běla. Skoro bolestně. Opravdu bolestně. Těžký lem mračen nad obzorem připomíná oponu nad dětským loutkovým jevištěm a už se z něj třepí provázky deště.

A přece nevstane z lavičky, i když teď už ji tu nikdo nedrží. Teď už by od toho komedianta dokázala bez problémů odejít. Uniknout. Kdyby ovšem dokázala uniknout i té otázce, jež ji pálí víc než rozžhavená hodinová ručička v nitru:

„Takže o mě tu vlastně nikdy nešlo, že?“

„Kde, moje milá?“

„V celý týhle vaší komedii.“

„Na jevišti není malých rolí, paninko. To se tak říká. A všichni je nenávidíme, ty svoje malé role. Všichni toužíme po aplausu, a nejen až v závěrečné děkovačce. Ale váš hvězdný okamžik teprve přijde, mějte trochu trpělivosti se starým mužem.“

„Vám jde jen o něho. Že?“

Běla ukazuje na mladého žongléra, který stále vrhá míčky – teď bílé jako vajíčka, jako sněhové koule – proti stále temnější obloze.

„O toho bláznivýho kluka? Nenechte se vysmát, miláčku!“ A ten odporný komediant se opravdu začne smát, dramatickým jevištním smíchem. „Co bych s takovým magorem dělal? Myslíte si snad, že chci zakládat cirkus? Druhý Divadlo na provázku? On je na to možná vybavenej pohybově – ale nedokázal by podle cizího scénáře uhrát jedinou větu! Ten má vlastní scénář a vlastní nápovědu. Vlastní špagátky ke svýmu loutkáři, na nichž se jednou oběsí jak Lébl na vlastním jevišti. Víte, ta pitomost, že do jednoho stromu blesk dvakrát neuhodí, neplatí ani u stromů, natožpak u lidí. Někteří lidi jsou hotový bleskosvody! Což mě přivádí k delikátní otázce – než přijde ta veliká bouře, nechcete mi vykouřit péro?“

„Cože?“

„Ale hned se nečilte, hned se nevzrušujte. Teď ještě ne, i když ta chvíle chvil už se taky blíží na perutích bouře. Chtěl jsem jen konečně odvést vaši ctěnou pozornost od toho magora, od toho živýho bleskosvodu, zpátky k mé maličkosti. Jež není zase tak malá, jak skromně žertuju. Zkrátka to jenom zkouším, copak už jste neprokoukla můj styl? Pořád něco zkoušet, něco nabízet, něco hrát. Něco rozehrát – a pak čekat, jak to dopadne. Nahodit udičku do temných vod. Pro zábavu a pro potěšení, jež nemají větší hloubku než vaše hrdlo, jehož rozkoš mi zatím odpíráte. Někdy zabere zlatá rybka pravdy, někdy zaseknu jen čudlu. Obyčejnou malou čudličku, jako jste vy, při vší úctě, madam.“

Běla dopije vodu z červené láhve. Poslední doušek. Už ji vstřebala. Pořád ji v sobě cítí: ten chlad – i tu vřelost. Už ví, že tento komediant možná ani není skutečný. Nebo že nejsou skutečné ty jeho řeči. Ty žvásty. Nejspíš jsou to jen citace – z divadelních her, které napsali další komedianti. Psí hovna v bludišti. A protože už opravdu musí, musí jít po svých klikatých cestičkách, vezme aspoň tento rozhovor zkratkou.

„O jaké vy mluvíte pravdě?“ řekne s převahou, jíž by se u sebe nikdy nenadála. „Vždyť vy si všechno pořád jen vymýšlíte! Vy všechno pořád jen hrajete!“

Stařec se ovšem neurazí. Jenom se usměje. Není to veselý úsměv. Ani okouzlující ne. „To je ta lepší varianta,“ vysvětlí jí klidně. „Že si tyto své kouzelné repliky jen vymýšlím. Druhá varianta, řekněme drobátko méně skromná na nejskromnějšího člověka na světě, je ta, že jsem si dokonce vymyslel celý tento park, celý tento malý posraný svět i se všemi veverkami a čokly a jejich hovny, a pak jsem si tedy vymyslel i vás. Stačíte svým porouchaným technokratickým rozoumkem sledovat mé hluboké úvahy?“

„Nechtěla bych být postavou ve světě, který jste si vymyslel vy,“ řekne Běla. Pevně a odhodlaně.

„To ještě neznamená, že jí nejste. V mém bludišti. Navíc o tom ani nerozhodujete, že? A možná ani já ne.“

Ale Běla už se nezeptá.

V té chvíli konečně začne pršet. Když prší, může se stát cokoliv – a Běla ví, Běla najednou cítí, že se i stane. Cokoliv? Všechno? Už to je dobře, za to dík, že ten déšť přišel dřív nežli blesky a snad zažene toho chlapce někam do úkrytu.

„Nenechte se vysmát, paninko, a přitulte se ke mně pod deštník. Blíž. Ten magor je přece jako vy, ten neskončí se svým tréninkem, dokud se jeho čas nenaplní. Nebo dnes spíš doslova – dokud jeho čas nevyprší. Ještě blíž. Vy přece taky nikdy nepřerušíte svou obchůzku, i kdyby trakače padaly. Že?“

Ale Běla neodpoví. Jinou hru už hraje. Pozoruje mladého žongléra, s jakou jistotou vrhá proti antracitové obloze stříbrné kužele, jimiž už zase nahradil míčky; možná mu v dešti ty kužele míň kloužou v dlaních, napadlo ji ještě. Možná opravdu ví, co dělá – tak útlý pod tím útlým topolem, následníkem toho shořelého. Všichni jsme kužely ve tvých rukách, Pane.

Vstane z lavičky. Kupodivu to jde. Jde to. „Bylo to pro mě s vámi velmi poučné,“ řekne bez ironie, „ale teď už opravdu musím jít.“

„Nechtějte vědět, co já dnes ještě musím…“

„Nechci. A v tom dešti už je mi zima. Takže –“

„Však už se brzy zahřejete, paninko. Na dvacet tisíc stupňů! Budete hořet jako raketoplán Challenger – a on jako Atlantis! Vy při startu na svou oběžnou dráhu, on při návratu – z toho svýho šílenýho kosmu, kde chce žonglovat planetama! Víte, proč si ani v tom největším vedru nikdy nesundá tričko?“

„Nechci to vědět.“

„Říká se tomu Lichtenbergovy obrazce – nebo taky, pokud blesk vypálí na kůži dokonce přímo nějaký symbol, keranogafie. Víte, co má na zádech vypálený on?“

„Nechci to vědět.“

„V tom případě strčte támhle na pískovišti hlavu mezi bábovičky. Nebo ten písek použijte k hašení, až ten váš mládenec vzplane jak bájný Ikaros, kterýho musel sestřelit z nebe jeho vlastní božský fotr.“

„Nechte už toho.“

„To byste si opravdu přála? Abych toho nechal?“

Komediantův hlas najednou zazní úplně jinak. Skoro – lidsky? Dívá se na Bělu vážně, jako by mu ten sílící déšť smyl ze tváře šminky, a pak dodá: „Nic přece není snazšího, má milá.“

„Opravdu?“

„Stačí, když na mě budete opravdu milá. A přidám vám k tý sazebníkový stovce dokonce i svůj deštník.“

„Vy jste se zbláznil.“

„Z touhy po vás, mé poupě. Ale neodříkejte se zázraků. V čase nouze dobrý kus motouze – a v čase deště zase deštník. Zázračný deštník! Mám vám jím snad naplácat na zadek, abyste uvěřila, že je víceúčelový? Pak byste možná zvlhla i bez toho deště!“

„Tohle už poslouchat nebudu.“

„Máte pravdu, miláčku, nejvyšší čas přejít od slov k činům. Už hřmí, a nejen v mých koulích. Víte, že mezi nejoblíbenější triky svatýho Františka z Pauly, co se mu tak klanějí ti požírači šneků na Vranově, patřilo vrhání ohně holýma rukama? A víte o tom, že víc než polovina blesků vyšlehne obráceně – ze země k nebesům? Takže když si přede mnou kleknete jako v tom šnečím kostele a přijmete mě jako tělo Páně, věnuji vám po tom svém vyšlehnutí svůj zázračný parazól, a když se pod ním s támhletím bláznem schováte, uchrání vás oba nejen před deštěm, ale i před mnohem větším nebezpečím.“

„I před vámi?“

„Zatímco ironie vás v těchto těžkých časech neochrání už vůbec před ničím.“

Komediant pozvedne deštník k temným nebesům. Zdá se to Běle, že jeho bodec jiskří drobnými záblesky? Až ve svém nitru Běla ty jiskry cítí. Jak padají do vlhkého troudu.

„Nechte už toho divadla,“ řekne chabě.

Komediant pokrčí rameny a složí svůj deštník. Navzdory tomu, že déšť stále sílí. Kapky mu stékají po krempě klobouku do obličeje, ale jas v jeho očích neuhasily. „Jak chcete. Už nejsme v pohádce, abych vás k něčemu nutil. Kdybych měl kšeftovat s každým, kdo dnes chce za pár šupů prodat svou nesmrtelnou duši, sepisoval bych smlouvy od božího rána do svýho večera. Takže klidně už z toho mýho divadla vypadněte, dušinko – nejlíp požárníma dveřma a po požárním schodišti!“

Běla vstane z lavičky. Hřmí už docela blízko. A hlas toho starce má podobný trhavý zvuk:

„Dokonce i opravdoví křesťani varují, že člověk si má vždycky dobře rozmyslet, za co se modlí. Nemodlila jste se nedávno za to, abyste viděla živej hořící keř? A abrakadabraka, už na něj máte volňáska do první řady!“

„Ne.“

„Vy přece víte, že jestli toho kluka nezachráníte pod mým deštníkem, zůstanete v tom svým bludišti už navždy. Že to víte?“

Běla to přesto zkusí. Zkusí odejít. Neudělá však ani dva kroky, když ji ten komediant zastaví právě tím deštníkem. Když ji zahákne dřevěnou rukojetí za popruh jejího batůžku, div že jí ho nestrhne ze zad.

„Poslední nabídka, Bělo.“

Tím, že ji poprvé oslovil jménem – a že ji oslovil tak něžně – ji zastavil spolehlivěji než jeho deštník. Ten hajzl ji totiž oslovil hlasem jejího manžela. A dodal:

„Co asi dělá ta holčička, co si zpívala tu sprostou písničku, co asi dělá ta kočička ve svém bludišti? Možná ještě není pozdě jít ji s pár přáteli hledat – Bělo.“

Znovu nad nimi roztáhne deštník. Jeho penis je studený. Jeho dlaně na její hlavě horké. Běla čekala, že tomu bude přesně obráceně. A čekala taky, že jeho sperma (nikdy by u něj nemohla použít slovo semeno) bude mít odpornou chuť. Jako voda z Ponávky; jako šnečí sliz.

Ale i v tom ji podvedl. Oklamal. Protože když překvapivě brzy (a překvapivě strašně) vykřikne – anebo to konečně zahřměl ten hrom? – její ústa jsou zaplavena koloidním roztokem tak sladkým, tak odněkud známým, tak vonícím po jablkách z nějaké dávné zahrady, až se Běla málem rozpláče.

Ale on to hned pokazí. Neboť jeho triky nejsou zázraky. Řekne totiž: „Toto je pramen vody živé, jenž musíš vypít.“

„Ne.“

„A nemluv s plnou pusou, to dáma nedělá.“

Ale Běla je laborantka. Ví přece, jaké podfuky se dnes dějí s potravinářskými příchutěmi. A ví, opravdu ví, jak se pracuje s pipetou. Takže když vzápětí po jeho výkřiku silný vítr vezme deštník a ona je znovu viditelná, viditelná a na okamžik snad i vidoucí, vstane z toho ponižujícího pokleku a nakloní se nad tím mužem na lavičce, jehož tvář je dosud zrůzněná rozkoší. V jeho tváři jako by se střídaly stovky tváří, stovky rolí – a když Běla přitiskne své rty na ty jeho, na okamžik se v té tváři objeví i pihovatý školák, udivený prvním polibkem spolužačky. Ale Běla ho políbí jako žena, jazykem rozevře jeho rty i zuby – a pak už je ta stará tvář plná nevěřícného hněvu, to když mu Běla vefoukne a vtlačí všechno jeho sperma ze svých úst do těch jeho.

Pak běží po mokré trávě a je si jistá, že nedoběhne. Že ji zasáhne, zastřelí zezadu jako zběha: střelou, nožem, bleskem. Vezme to zkratkou přes bludiště, to aby ho aspoň na okamžik zmátla, a pak už běží a běží po hlavním trávníku, náhle plném lesklých šnečích ulit. Křičí: ale kdo ji uslyší v tom hluku deště a větví ve větru? Ten chlapec s kužely ano. Slyší ji. Vidí ji. Opravdu ji vidí. Zastaví ve vzduchu všechny své kužely. Znehybní je. Ale není to mrtvá fotografie, zastavený filmový záběr, jemuž se říká mrtvolka. Oči toho chlapce jsou živé, tak moc živé. Usmívají se na Bělu, která běží k těm očím, do nich. Když je těsně u něj, vidí v těch očích nebe a sebe. Poslední opravdový vjem před tím zábleskem.

Když se probere – když je probrána –, stále ještě cítí ten záblesk. Ostrou vůni ozónu – a vzdálenější pach spáleniny. A slyší: napřed vzdálený křik, po chvíli i blízký hlas. Hlas blízký fyzicky i citově. Ten hlas říká: „Bojím se, aby to neztratila.“

Neztratila co? pomyslí si Běla polekaně. Co jsem mohla ztratit?

A současně, jak se jí se sluchem vrací i vědomí, uvědomí si, že ten důvěrně známý hlas říkal něco jiného. Aby nepotratila, to přece říkal ten hlas. Hlas jejího muže, jejího manžela. Což ji vyděsí natolik, že konečně otevře oči.

A vidí: leží na zádech na lavičce, hlavu má v manželově klíně. Dosud je v parku, slunce na vymetené obloze jí svítí tak ostře do očí, že skoro nevidí jeho tvář, jen obrysy té milované hlavy s odstávajícíma ušima. A ještě jedna tvář se nad ní sklání, hlava obrovská jako ve snu.

„Sanitka už je na cestě,“ řekne ta druhá hlava. A pak si ten policista – příslušník VB – sundá placatou čepici, aby si otřel pot z čela, a jeho hlava je už stejně velká jako hlava Bělina manžela.

„Snad ji ani nebudeme potřebovat, soudruhu,“ řekne Bělin manžel hlasem tak polekaným, tak mladým. I ona je mladá, cítí to. Utvrzuje ji v tom i pohled policisty, který se jí dívá na nahé nohy pod vyhrnutou sváteční sukní, kterou si vzala do spořitelny na vyřízení novomanželské půjčky. „Sanitku bude třeba spíš pro ty lidi pod stromem, ne?“

„Tam to vidím spíš na havrany.“

Běla se napřed podiví, jací že havrani v létě; pak jí to dojde a zkusí otočit hlavu směrem k topolu, který – jak si taky vzpomene – před chvílí vzplál jako hořící prst.

Ale manžel jí to nedovolí. „Nedívej se tam.“ Pak přidrží dlaněmi její tvář a pokryje ji drobnými polibky, mezi nimiž jí šeptá jako malému dítěti: „Neboj se, neboj, už to bude dobrý, už je před námi jen celý dlouhý a nádherný život, miláčku…“

Odpustky pro příští noc

Než začal psát ten dopis, dlouho hledal slova. Týden, dva? Kamilovi už na čase příliš nezáleželo, a čas jako by mu to oplácel stejnou neplatnou mincí. Ovšem když se konečně nahrbil nad klávesnicí, čas se přece jen vrátil. A jak důrazně! S jakým randálem! Kamil sice tušil, že propojení klávesnice a času může někdy skončit zkratem – ale že to bude taková rána?

Rána z čistého nebe.

Z vysokého říjnového nebe, jež měl Kamil tak rád.

Odtamtud přilétl, slétl, zaútočil ten pták, který prudce narazil do okna hned vedle Kamilova psacího stolu, prorazil vnější sklo a zůstal nehybně ležet na římse, nabodnut na skleněné střepy.

Proboha! Ta rána a zvuk tříštícího se skla Kamila polekaly, ale příliš nepřekvapily; věděl přece, co právě píše. Opravdu tušil, že někdo na nebesích ještě může zasáhnout; tušil, nebo v to i doufal? Ptáci jsou poslové nebes. A tento? Nějaký malý dravec. Poštolka? Rorýs? Kamil je tak otupělý antidepresivy a zklidněný svým definitivním rozhodnutím, že dokonce napřed uloží svůj rozepsaný text, než začne konat. Má v tom jistou praxi. Kdysi v mládí měl jistou milostnou nehodu se svou asistentkou, která se záhy zabila při skutečné nehodě. Když mu to kolega z banky, kde tehdy Kamil pracoval, zatelefonoval domů, byla zrovna neděle a Kamil taky seděl nad klávesnicí. Poděkoval tehdy kolegovi a vrátil se zpět – dokončit dlouhou báseň, s níž zápasil už skoro měsíc a o níž najednou věděl, že až rána přijde k sobě, už ji asi nikdy nedopíše. Chystané zbývající stránky zhustil – ne kvůli bolesti, ale ze strachu, že už má hrozně málo času, než ho bolest ochromí – do jediného lakonického čtyřverší. Co víc chcete vědět o nedělních básnících? Řada jeho přátel dodneška pokládá onu baladu a její nečekaný krutý závěr za nejlepší část Kamilova díla. A třebaže Kamil samozřejmě nic jako dílo nestvořil a už ani nemá žádné přátele, předchozí tvrzení je docela pravdivé.

Pták.

Mrtvý pták.

Nebo dron?

Mrtvý pták v mém okně.

Jako metafora dobrý, pomyslí si Kamil – ale jinak mě to pěkně sere. Už jen sehnat sklenáře bude pěkná otrava! Kamil není necitelný, naopak – ale právě jeho vysoká citlivost ho už před lety přivedla nejen k antidepresivům, ale především k přesvědčení, že smrt – zvláště pak taková náhlá smrt, smrt uprostřed letu! – je jen vysvobozením ze světa plného neviditelných překážek a skleněných střepů. Dokonce na okamžik váhá, zda by nedokázal toho mrtvého ptáka aspoň chvíli ignorovat a jako tenkrát pokračovat v psaní: místo světa, který je, radši se zabývat světem, který být může. Ale nakonec vezme to varování přece jen vážně a hledá nějaký nástroj, s jehož pomocí by shodil ptačí mrtvolku dolů na dvůr.

„Dolů na dvůr,“ řekne si nahlas. Už dlouho mluví nahlas sám k sobě. „To je v tomhle baráku oblíbený řešení.“

Chvějí se mu ruce: ale to přece ještě nic neznamená. Ovšem když se starou vařečkou v ruce opatrně pootevře okno, ten dravý pták se probere. Vzpamatuje se. A je to dravec, věru! Dívá se na Kamila jedním jantarovým okem (druhé má zalité krví) opravdu zuřivě, zmítá se na těch skleněných mučidlech, tluče křídlem, až se Kamil poleká, že prorazí i druhé okenní sklo, že se dostane až ke mně! – a pak vyrazí skřek tak strašlivý, až Kamil cítí (a tohle už není metafora) ledový průvan ve svých útrobách. Proboha! Kamil okamžitě zase přibouchne okno a fascinovaně pozoruje ptáka, který jako by se právě tím bouchnutím konečně osvobodil, marně se snaží roztáhnout i druhé, očividně zlomené křídlo, a pak napůl padá, napůl odlétá z okenní římsy.

Bude to těžká smrt, pomyslí si Kamil opravdu soucitně, protože má ptáky rád. Otevře okno, aby se podíval, kam pták dopadl – a pak uslyší další skřek.

Lidský.

Když byl Kamil malý, rád zabíjel ptáky; toto by však neměl být příběh o odplatě. Ztrestáni by měli být nanejvýš ti, kteří to chlapce naučili: beznohý děda na dvorku venkovského domku, milovaný strýc myslivec, ba dokonce i jeho otec, učitel na své městské zahrádce, ti všichni rádi stříleli ptáky. Nejčastěji jen vrabce ze vzduchovky nebo malorážné flobertky, i když strýc se nakonec stal profesionálním zabíječem všeho, co létá, anděly nevyjímaje (smával se; nebyl primitiv; na své hájence rád čítával poezii, nejradši Kainara).

Během nekonečných prázdnin u babičky to pro desetiletého chlapce byla – kromě četby – ta nejlepší zábava na světě! Zacílit vzduchovkou na šedé bříško vrabce na starém ořechu nebo plotě humna a jemně stisknout spoušť; tsssstd!; pak běžet do humna a zvednout z trávy ten chumáček peří, jenž ještě před chvílí byl králem vzduchu! Nikdy se nezastyděl, ten chlapec, naopak, byl na své ostrostřelecké schopnosti hrdý, už protože byl za ně všemi příbuznými (otec učil dějepis a občanskou výchovu) patřičně chválený.

„Všichni jsme lovci,“ vysvětlil mu otec – a ostatní lovci pokývali hlavami, moudrými jako (napsal ten strýčkův oblíbený básník) suché z nosu.

Samozřejmě nesměl střílet užitečné sýkorky – a samozřejmě je občas o zimních prázdninách střílel; odolat žlutým bříškům, na nichž tak dobře seděla černá muška vzduchovky, bylo tak obtížné! Zahrabával pak mrtvé sýkorky do sněhu, aby je nenašly kočky, a styděl se; jak úzkostně a slastně se styděl! Někdy, když všichni vrabci v okolí už byli vybiti či příliš ostražití, vystřelil i na větší ptáky: na kosa, na drozda, na holuba. To už vůbec nesměl – protože většího ptáka může střela ze vzduchovky, brok či diabolka, obvykle jen poranit a pták pak dlouho umírá a strýc myslivec byl humánní a citlivý zabíječ. Přesto Kamil jednou zasáhl kosa, jenž mu spadl téměř k nohám. Pták měl přeražené křídlo, točil se v prachu dvora stále dokola, tloukl druhým křídlem a Kamilova mladší sestra křičela a křičela, ať už toho pitomýho ptáka zabije. Kamil už neměl žádné broky – a rukama to nedokázal. Nakonec kosa zabila kočka. Strýc mu za to sebral na celé prázdniny vzduchovku. O příštích prázdninách už se Kamil k této vášni nevrátil.

Později v životě už nevystřelil na žádného živého tvora – pokud nepočítáme mraky virtuálních lumpů v počítačových hrách, jejichž hraní krátkodobě propadl někdy po své třicítce. Ale v mládí obdivoval Hemingwaye, což vyjde skoro nastejno, a dokonce uměl zpaměti tu slavnou větu z povídky o picání veverek – o tom nekonečném, nekončícím, kéž by nikdy nekončícím, co náhle skončilo, a velký pták přeletěl, jako přeletí sova v šeru…

Ten ženský křik jako by se ozýval přímo na balkóně Kamilova bytu. Tak na ten balkón vyjde – i když s jistým váháním. Kdysi býval pošetile pyšný na svou intuici – než skončila s desátým prázdným blistrem od antidepresiv v odpadkovém koši.

Ta ženská stojí na balkóně šikmo dole pod Kamilem. Vzdušnou čarou to nebude víc než nějaké tři čtyři metry – ale patnáct metrů vysoko nad vnitroblokem, zarostlým stromy. A kdyby ta pomyslná spojnice byla horolezeckým lanem (Beal Yuli 10), mohl by Kamil sklouznout k té ženské během pár vteřin (nedávno si skutečně koupil horolezecké lano, i když k jiné záchraně, než pro jakou bylo upleteno).

Té ženské jde ale očividně právě o záchranu a pomoc. Sotvaže uvidí Kamila, křičí na něj: „Proboha, pomozte mi! Co mám s tímhle dělat?“

Tohle je samozřejmě poraněný dravec. Z Kamilova okna slétl v jakési vývrtce smrti na balkón, z něho se neznámá žena zřejmě právě rozhlížela po příčině té rány do skla – a protože dopadl skoro přesně na práh dveří, brání jí v ústupu zpět do bytu. Dravce už Kamil zná: teď se motá v kruhu přímo přede dveřmi, tluče křídlem a zuřivě syčí jako husa, jichž se Kamil na prázdninách u babičky bál vždy víc než vzteklých psů. Ale ta žena? Tu Kamil nezná – třebaže má v evidenci skoro všechny bratelné ženy v tomto i okolních domech; co ho opustila manželka, šmíruje je z oken, aby o nich mohl lenivě snít. Ale tato je jiná, nečekaná a nesněná. Vyběhla na balkón jen ve spodním prádle, jako by teprve vstávala (je půl jedenácté dopoledne) – a kdyby tak neječela, mohla by snad působit i přitažlivě.

Ona ovšem ječí: „Tak slyšíte?! Co mám sakra dělat?!“

Kamil ovšem nesnáší ječící ženy. Využije tedy svého odstupu i výškové převahy a vlídně řekne: „Dobrý den.“

To ji zarazí, ovšem jen na okamžik. Pak, otáčejíc blonďatou hlavu střídavě k umírajícímu dravci a ke Kamilovi, jehož to brzy taky čeká, přece jen změní taktiku. „Nemůžete mi prosím nějak pomoct?“ Jenže neprosí moc pěkně. Příliš účelově; příliš zkušeně. „Vždyť já tady zmrznu!“

Pravda, je chladné říjnové dopoledne, se vzduchem čirým a chladným a rozjařujícím jako vodka vytažená z mrazáku – a Kamil najednou ucítí nával tepla, jako by si opravdu dal panáka. Teď je chvíle to přiznat: Kamilovi se líbí, když ho ženy o něco prosí. Ovšem stejně jako to šmírování sousedek i tohle je jen nevinné, naprosto platonické snění, v realitě by se nikdy nesnížil k vytváření situací, kdy by ho jakákoli žena musela o cokoli poprosit – ale v jeho erotických fantaziích je motiv prosby občas přítomen. Jednou jedinkrát byl manželce nevěrný – a to i kvůli tomu, že jej ta druhá žena poprosila. A tato situace nemá daleko k sexuální fantazii, jeho bývalá žena by to nejspíš nazvala i sexuálním archetypem: dravý pták útočící na prakticky nahou ženu a muž, který ji může zachránit.

„Tak toho ptáka nějak odstrčte,“ navrhne Herakles.

„A čím asi, sakra! Vždyť tu nic nemám!“

„Tak ho zkuste odkopnout.“

„Vždyť by mě kousl!“

„Ptáci nekoušou.“

„Myslíte, že chci od něho dostat nějakou sviňskou nemoc?!“

Když Kamil hned neodpoví, žena znovu těká očima mezi oběma tvory; možná dumá, kdo z nich je větší ubožák. Pták syčí, Kamil praví: „Tak počkejte, něco vám podám.“

„Ale rychle! Prosím, prosím vás!“

To už zní lépe. Ta slova zapříčiní, že Kamil se rozhodne naposledy někomu pomoci. Té ženě? Tomu ptákovi? První nástroj, který mu padne ve skříni do ruky, je mop – nástroj na řešení nečistot (tak to psali v reklamním letáku) přímo zkonstruovaný. Kamil se vrátí na balkón, a nakláněje se nad hlubinou dvora, podává mop té ženské. I ona se naklání, i když mnohem opatrněji než Kamil – ale k předání přesto chybí aspoň metr. Přesto si tu chvilku prvního pokusu o kontakt zapamatujme, stejně jako ji už nezapomene ani Kamil. Ta žena je přímo pod ním. Pode mnou. Skoro padesátiletá nízká blondýna, jež by mohla v dobře zvolených šatech ještě vypadat přitažlivě; ovšem jen v bílém prádle (a v nemilosrdném říjnovém slunci) je vidět nepevná masitost jejích ramen, tmavá rýha v pěšince špatně odbarvených vlasů a ještě jedna rýha mezi těžkými ňadry, převažujícími tu ženu do propasti.

Pták syčí.

Umírající pták.

Všude za záclonami dravé zraky pozorujících důchodkyň.

A tak se Kamil domluví s tou ženou, že jí mop jednoduše hodí; člověk nemusí být zrovna Achilles, aby tím kopím zasáhl. První vzorná souhra: Kamil háže, žena chytá. Okamžitě se otočí ke Kamilovi zády (já to věděl, že bude mít velký masitý zadek: ještě to se mnou není úplně špatný), odstrčí syčící poštolku jako hromadu smetí do vzdálenějšího rohu balkónu a okamžitě zmizí.

„A co můj mop?“ volá za ní Kamil – protože má svůj mop opravdu rád. Co žije sám a sám se i stará o domácnost, k některým svým pomocníkům získal citový vztah. Automatickou pračku kupříkladu skoro zbožňuje. K napařovací žehličce má respekt. Minulý měsíc si koupil novou rychlovarnou konvici, již skoro vždy, když si dělá čaj nebo kávu, nahlas oslovuje „holka“. Co chcete víc vědět o Kamilově diagnóze?

„Přijďte si pro něj,“ ozve se ze dveří po chvíli. „Aspoň mi pomůžete zbavit se toho ptáka.“

Vzpomínáš, jak otec ke stáru začal chovat ptáky? On, který tě v dětství učil střílet vrabce? Napřed měl poštovní holuby; ale co matka odešla do nemocnice na banální prohlídku a už se nevrátila, začal být před každým prodlužovaným návratem šedých hřivnáčů příliš úzkostlivý a holubník na střeše radši zrušil (matka ho o to marně prosila skoro deset let). Radši si pořídil velkého papouška aru, kterého předchozí majitel pokřtil Tara. Byla to neobyčejně krásná a žárlivá samička, která bez varování útočila na každého návštěvníka, jemuž se při hovoru s otcem vloudil do hlasu důvěrný tón. Což se Kamilovi při hovorech s otcem ovšem stávalo velmi, velmi zřídka. Přesto Tara musela při každé návštěvě do voliéry, zabírající třetinu obývacího pokoje. V takových chvílích kupodivu nenadávala, Kamil ji vlastně nikdy neslyšel vyslovit či zaskřehotat jediné slovo. Otec ovšem tvrdil, že Tara zná slov nejmíň dvacet.

„A jaká?“ ptal se Kamil jednou s opravdovým zájmem, protože tehdy se slovy živil, dostával za ně zrní stejně jako Tara; jako tiskový mluvčí privátní banky jich papouškoval přibližně stejné množství.

„Tomu bys nerozuměl.“

„Je to snad v cizím jazyce? V portugalštině?“

„V našem jazyce,“ odpověděl otec pyšně, a Kamil už se víc neptal. Nebyl tak bláhový, aby vlastnímu otci vysvětloval, že být objektem žárlivosti ještě vůbec nemusí znamenat být objektem lásky.

Jindy ho otec požádal: „Postaráš se o ni, až umřu?“

Tehdy se ovšem Kamil zpříma ohradil, zda otec nežádá příliš. Zda to není příliš velký závazek. Věděl už totiž, že papoušci ara se mohou dožívat až sedmdesáti let.

„Jaký závazek? Je to radost!“ zaskřehotal otec skoro jako ten velký pták, který je vážně pozoroval z voliéry, jako by rozuměl každému slovu.

„Musel bych se zeptat Moniky, tati. Co si o tom myslí. Vždyť víš, že máme doma kočku.“

„Tvá žena ti stejně uteče s nějakým kocourem – dřív než já natáhnu bačkory…“

Neslíbil jsem mu to, říkal si pak mnohokrát Kamil. Nic jsem mu nenalhával. A mnohem dřív než Kamilovi odešla žena, jeho otci ulétla Tara. Vzpomínáš? Vzpomínáš na ten květnový večer s vůní lip a ještě vzdálenější vůní jasmínu, kterou otec tak nesnášel, protože prý je to vůně hřbitova? O hřbitovu ten večer totiž mluvil, jako by byl obdařen předtuchou; ale možná to bylo jen předpovězené proroctví a možná jen obyčejná náhoda. Tehdy Kamil ještě věřil na náhody. Ale byla to opravdu náhoda, že ten večer otec špatně zajistil dvířka voliéry? Každopádně když zvýšil na Kamila hlas – vyčítal mu jeho tehdejší pití, sám už dost opilý –, Tara vlétla do pokoje a šla přímo po Kamilovi jako anděl pomsty. Polekaný Kamil se proti ptákovi ohnal a vyběhl z pokoje, rozlícený pták ovšem za ním (jako ty syčící husy v dětství). V předsíni byly otevřené dveře na dvůr, pták vylétl do noci.

„Taro, Taro, miláčku, vrať se, prosím tě, prosím tě moc –“

Vzpomínáš na otcův téměř plačtivý hlas, když jste napřed obcházeli vlastní zahradu, pak ty okolní, nakonec i bludiště blízké panelákové zástavby? Nikdy jsi v otcově hlase neslyšel tolik smutku a vroucnosti; tolik lásky. Do tří do rána obcházeli okolí, Kamil dokonce zatelefonoval do dvou místních rozhlasových stanic, zda by noční moderátoři nemohli vyhlásit tuto ztrátu (vzhledem k tomu, že to byl velký pták, udělali to kvůli oživení noční linky docela ochotně). Ale Tara zmizela v tmách. Za svítání Kamil usnul. Když se probudil, zjistil, že se ztratil i otec; že i on odlétl na křídlech noci. Našel ho v zahradě pod mohutným starým ořechem, dolámaného a v bezvědomí. Už se neprobral.

Přilétla nakonec Tara na ten ořech? dumal Kamil později mnohokrát.

Byla to opravdu ona – nebo jiný okřídlenec?

Nebo to byla jen otcova iluze, halucinace, sen?

A proč mě neprobudil, abych mu pomohl? Proč lezl na ten ořech sám?

Ale na žádnou z těch otázek už mu otec nedal odpověď. Možná je to tak lepší. Zemřel o čtyři dny později, aniž stačil syna zavázat poslední přísahou, aby se postaral o Taru. Díkybohu! Protože Tara se vrátila. Když Kamil seděl na zápraží domu a čekal na telefonát z nemocnice, velký pták přeletěl nad jeho hlavou, jako sova přeletí v šeru, strašlivě zavřeštěl a sám si to zamířil do voliéry. Tu už Tara neopustila, dokud si pro ni pouhé dva dny po otcově pohřbu nepřijel nový majitel, vlastně majitelka, kterou Kamil našel právě za pomoci radioburzy jedné z těch dvou rozhlasových stanic. Velkej pták hledá nový hnízdečko. Kamil si tehdy nechal od šťastné chovatelky vnutit její adresu: co kdybyste se třeba chtěl na toho ptáka někdy přeptat? Samozřejmě to nikdy neudělal. Už je to aspoň sedm let, ne? Možná bych měl tu vizitku zkusit někde najít a přeptat se, ušklíbne se Kamil – když teď taky píšu ptačí vzkaz synovi.

Kamilův syn je vojenský IT specialista. Sice v české armádě, ale teď fyzicky v centrále NATO, zcela jistě ne v Bruselu. Všechno, co dělá, je přísně tajné; Kamil pochopil jen to, že syn se podílí na vývoji evropské verze amerických dronů, dálkově řízených bezpilotních letounů, aby i Evropané mohli bez rizika zabíjet z nebe své nepřátele skutečné i domnělé. Kdysi se kvůli tomu se synem pohádali; to ale není ten důvod, proč se odcizili. Syn pokládá Kamila za zkrachovance, mnohem blíž má k matce; s tou se telefonicky hádá každý týden. Monika pak volává Kamilovi, jak se syn má; tak jako syn udržel jejich manželství pohromadě v dětství, teď – opět bezděčně – udržuje poslední most mezi Kamilem a jeho bývalou ženou. Vzdušnou čáru? Ale dron, dravý pták z titanu a uhlíkových vláken, který se vymkl kontrole, už na tento most zaměřil své radary a samonaváděcí střely. Proto Kamil píše synovi tento dopis. I když nepochybuje, že syn by si jej dokázal přečíst v Kamilově notebooku i před dokončením, přímo teď, když jej Kamil píše. Vyslal by pak nějakého záchranného drona?

Kamil by nejradši pokračoval v dopise, nejradši by mířil k poslední tečce… ale ten umírající dravec do něj přece jen zaťal pařáty. A nejen on.

Vzpomene si totiž.

Že by to opravdu byla ona?

Ona bydlí v nájemním domě, který sice přiléhá k jejich domu, je ovšem o nějaké půlstoletí starší. Proto v něm není výtah a Kamil musí až do pátého patra pěšky. Srdce mu tluče jako zuřivý pták v žebroví klece – a když je mu otevřeno, nezlepší se to.

Kamil ve svých dvaapadesáti samozřejmě ví, jak rychle se dokážou ženy změnit. Co změnit: proměnit! Ale toto nebyla jen jiná žena; toto byl jiný tvor. Tvor samý otvor, vzpomněl si na jednu ze svých nejlepších slovních hříček. Odbarvené vlasy si zapletla do jednoduchého uzlu, čímž jednak zakryla svůj silný zátylek, jednak dala vyniknout lícním kostem, po nichž Kamilův pohled jaksi nevyhnutelně sklouzl ke rtům. Kamil by se vsadil, že ty rty jsou úplně zčerstva obtaženy rtěnkou tak tmavě rudou, až vypadala skoro jako hnědá. Pak se ty rty (ten otvor!) rozchlípily a řekly:

„Zabijete prosím toho ptáka?“

Ale Kamilovy oči kloužou dál. Napřed k jaksi nepatřičnému zlatému křížku na silném hrdle, pak k bradavkám s širokými dvorci, jež prosvítají pod příliš tenkým bílým tričkem. A dál sestupuje Kamilův zrak, aby si potvrdil, co ve dveřích zaznamenal jen periferně. Opravdu! Ta ženská má na sobě tepláky, modré tenké tepláky do půlky lýtek, žádný trendy model do fitka, ale poctivé tepláky na sport a na práci, na činnosti, kdy se tělo opravdu zpotí.

Ale Kamil cítí hlavně vlastní pot. Stéká mu mezi lopatkami, mezi pahýly křídel. Ví, že to není jen těmi pěti patry schodů. Už od pozdního dětství, kdy šmíroval spolužačky v tělocviku, má Kamil slabost pro ženy v teplácích. Mezi literární scény, jež mu utkvěly v paměti, rozhodně patří i ta z Páralovy novelky, kde si mladé dívky oblékají (a svlékají) před sexuální rychlovkou tepláky na nahá těla. Neudělala to i tahle?

„Uklízím,“ vysvětlí mu to. „Tak se nezouvejte.“

A už bez řečí jde před Kamilem bytem. Zdá se neobydlený: v pokoji, jímž procházejí na balkón, není až na dvě židle žádný nábytek, z meruňkových stěn vystupují tmavší obdélníky po sundaných obrazech, v rohu se vrší několik papírových krabic a velkých igelitových pytlů. Proto Kamil ten byt hned nepoznal; pozná jej vlastně, až když definitivně pozná onu ženu. A ani tu ne snad podle tváře, ne podle očí a úsměvu, ale především díky tomu zadku v rajcovních modrých teplácích. Jen ten zadek se za těch patnáct let (tenkrát ovšem nosila tanga, teď se rýsují klasické kalhotky) skoro vůbec nezměnil.

Soukromá vichřice, tak se jmenuje ta Páralova knížka. Četl jsem ji kdysi třikrát. A víckrát jsem možná ani neviděl tvář téhle ženské; šmíroval jsem ji tenkrát z okna kuchyně vždy zezadu, když chodívala přes parkoviště ke svému temně modrému mercedesu. Nízká rozložitá ženská v drahých kostýmcích, přeštípnutých v pase; ten překvapivě útlý pas dával vyniknout právě tomu zadku a oblým krouživým bokům tanečnice flamenca; k tomuto dojmu přispívaly její tehdy černé vlasy, vlnící se do poloviny zad, a vždy vysoké podpatky, jež jí skvostně napínaly lýtka. Ačkoli vypadala jako luxusní kurva, byla prý právničkou – stejně jako její manžel, který jezdil v bílém BMW. Jednou se na ni díval Kamil zepředu, jak šla od auta k domu. Zastavila se, jako by v tom autě něco zapomněla. Nečekaně zvedla oči ke Kamilovu oknu. Bydlel tehdy ve stejném domě jako dnes, ovšem v jiném bytě, ve zvýšeném přízemí. Dívala se přímo na Kamila, jak odhrnuje záclonu. A když záclonu polekaně pustil, dívala se na něj dál, třebaže až dosud si myslel, že už je v bezpečí. Nebyl. O pár dnů později ji potkal v hypermarketu přes ulici; nad mrazicím boxem se zeleninou mu pohlédla zblízka do tváře s výrazem tak chladně pohrdavým, že si opravdu připadal jako ubožák, co si ho honí za záclonou. O čemž vlastně i promluvila. Ta ženská, jejíž pečlivě nalíčená tvář vypadala takhle zblízka jako benátská karnevalová maska.

„Uvítala bych, kdybyste mě přestal očumovat každý ráno z okna.“

Řekla to tehdy hlasem mrazivým jako vzduch, jenž stoupal od zelených sáčků mraženého hrášku a fazolových lusků. Ten dvojí chlad ochromil dokonce i Kamila, který měl krizové vyjednávání přímo v popisu práce. „Každé ráno ne,“ řekl jako pitomec.

„A ještě víc bych uvítala, kdyby váš syn přestal obtěžovat moji dceru.“

„Prosím?“

„A nejen uvítala. Dokonce bych si to dokázala i vynutit.“

S těmito slovy ho opustila. Díky svému špatnému svědomí se nezmohl na jediné slovo obrany, byť jindy by se šel kvůli synkovi i rvát. Pomstil se té ženské za ponížení aspoň tím, že výrazně pozměnil své sexuální představy. Nevyřadil ji ze svého imaginárního harému – ale musela hodně prosit, aby jí občas aspoň naplácal na ten tlustý zadek.

Jenže teď se Kamil vrací do jiného snu. Do snu, z něhož se – jak bláhově doufal – už dávno probudil. Je to sen jako v některé z jeho oblíbených počítačových her: vybydlený byt, vybydlená ženská, děsivé zombie blízko ve stínech místnosti. Radši se zastaví uprostřed pokoje, na parketách pokladených starými novinami, jež zřejmě mají usnadnit úklid po chystaném malování. Tohle nepřemaluje žádnou štětkou, pomyslí si Kamil, když se k němu pod holou žárovkou otočí. Její tvář je najednou stejně holá. Ale posvítí si okamžitě do temných koutů v Kamilově paměti.

„Tak jsi mě konečně poznal?“ řekne s rukama v pase a břichem zataženým, jako by chtěla pokračovat v cvičení.

Kamil jen pokrčí rameny a současně přikývne. To nejednoznačné gesto jako by ji dokonce pobavilo.

„Já tebe hned. I když jsi přibral.“

„A nejen na váze.“

„Taky jsem přibrala, zhubla, přibrala, zhubla. A nejen na váze. Celý můj životopis za poslední roky.“

Kamil si vzpomene, jak jeho manželka nesnášela řeči o tloustnutí a hubnutí. Pitomá chvíle ke vzpomínkám na manželku. „Na váze přece nezáleží,“ řekne. Jako říkávala jeho manželka.

„Odkdy?“

„Při volném pádu.“

Rád by jí to významně dovysvětlil, dokonce se rozpomene na ten jednoduchý vzoreček z fyziky – ale ona je chytrá a řekne: „Vlastně jsme si netykali, že?“

„Ne.“

„Vlastně jsme spolu nikdy nemluvili. Že?“

„Jen jednou.“

„To nebyl rozhovor.“

„Ne.“

Teď bez podpatků je už malá, spíš tělnatá než udělaná, a posměšný výraz v jejích očích je rozhodně nepatřičný – vzhledem k tomu, nač oba vzpomínají. Kdyby plakala, snad by se Kamil i slitoval… takhle jen chladně řekne: „To se divím, že jste se sem ještě vrátila.“

„Musím tu trochu uklidit po předchozích nájemnících, než to zase pronajmu.“

„Že jste si na to nenajala nějakou firmu…“

„Bejvávalo.“

„Že by taky volný pád?“

Chvíli ho pozoruje. Chladně, věcně. Jako dron analyzující cíl? „A co kdybych si třeba najala vás? Nevypadáte, že toho máte zrovna moc na práci. Co?“

Ale on na tyhle hry sere. „Toho ptáka vás zbavím zadarmo a pak hned vypadnu. Ze dveří, ne z okna. Kde máte ten mop?“

„Opravdu musíš být tak hnusný?“

„A ty tak přecitlivělá? Že by po dcerušce?“

Dceruška se jmenovala Amélie, nejspíš následkem toho filmu – i když se vybarvila spíš do zlatova. Tedy spíš víla Amálka, s tím hnízdem zlatých vlasů, v němž pípalo a kníkalo (a občas i zpívalo) tolik tajemného ptactva! Každopádně pro film jako by byla stvořena, přinejmenším pro reklamní pauzy: vypadala totiž jako ty roztomilé zlatovlásky, co si zapatlají celou pusinku (reklama na čokoládu), nebo i růžové šatičky (jde-li o reklamu na prací prostředky). Když ji Kamil viděl úplně naposled, byla zapatlaná něčím, co už nevypere ani ariel extra strong. Jmenovala se Amélie, nebylo jí víc než osm, ale tak na ni nikdo nevolal, ani rodiče, ani ostatní děti na dvoře, který tehdy ještě nebyl stíněn vzrostlými stromy.

„Protože ona pořád jen lže,“ objasnil to Kamilovi jednou syn, jen nepatrně starší než ono děvče. „Proto si s ní nikdo nechce hrát. Pořád si vymýšlí nějaký blbosti.“

„Co třeba?“ ptala se Kamilova žena Monika.

„Když já nevím. Třeba že se zná se Supermanem. Nebo že umí lítat jako on.“

„To bych taky chtěla.“

„Randit se Supermanem?“ ptal se tehdy Kamil, neúnavný vtipálek na vlastním pohřbu.

„Uletět.“

„Ale když ona fakt vykládá, že každý večer fakt lítá. Že když se její máma a táta hádají, ona radši letí pryč. A hrozně zuří, když jí to nevěříme.“

Ale Kamil musí využít svou šanci. „Víš, je velký a zásadní rozdíl mezi lhaním,“ řekne vážně, „a mezi vymýšlením si.“

„Ach bože,“ vzdychla Monika.

„Například spisovatelé si vymýšlejí příběhy, které se většinou nikdy nestaly – a přitom o nich nemůžeme říct, že to jsou lháři. Že?“

„Pokud to ovšem současně nejsou i lháři,“ řekla Monika. „Lháři, kteří už občas ani nepoznají, že lžou.“

„Nemoc z povolání.“

„Smrtelná nemoc.“

Jaká škoda, že toto není příběh o Kamilově ženě! I když vlastně – kdo ví?

„Ale ty si prý s Amélií hraješ často,“ řekl Kamil synkovi. Proto s ním přece tuhle řeč u večeře začal. Kvůli tomu chladu z mrazáku plného lákavých dobrot.

„To není pravda.“

„Její maminka mi říkala, že si hrajete často.“

„To není pravda, tati. To ona pořád dolejzá.“

„Nebo tě zajímají ty její bláznivé příběhy? Nestyď se. Lidé, kteří vyprávějí zajímavé příběhy, často vypadají dost divně – a přesto jim lidé rádi naslouchají.“

„Nech toho!“ řekla tehdy Kamilova žena nečekaně ostře.

„I když je lidi třeba nemají vůbec rádi, přesto jim rádi naslouchají.“

„Hned toho nech!“

„Tak jo. Maminky mají vždycky pravdu – a ta naše má možná podobnou pravdu jako Améliina maminka. Možná bys i ty měl toho nechat – nebo aspoň ty hovory s Amélkou omezit. Její mamince se to nějak nelíbí, že si s ní pořád hraješ.“

„Její maminka je –“

„Co?“ řekla Monika tak rychle a zostra, jako by tu odpověď naopak vůbec nechtěla slyšet. Zásah se podařil, protože synek už zmlkl a popotáhl nosem. Ale ani to jeho matku příliš neobměkčilo, mužská dojetí ji popuzují už příliš mnoho let. „Ta holka je lhářka – a její máma taky. U advokátů je lhaní opravdová nemoc z povolání. A notorickým lhářům se má člověk radši širokým obloukem vyhýbat.“

Ale i osmiletý synek pochopil, že řeč není jen o Améliině rajcovní mamince. Najednou se mu nějak podezřele zaleskly oči, byl citlivý po tátovi; nejspíš i to byl jeden z důvodů, proč se v dospělosti dal k armádě. Jeho citlivý táta si opět vzpomněl na ten chlad z mrazáku. Na ty ledové oči. Horká káva s ledovou zmrzlinou?

„Tvoje maminka má pravdu,“ zopakoval radši. „Radši si s tou Amélií opravdu moc nehrej.“

„Když mně je jí líto.“

Líto? Pokračování dávného příběhu se naštěstí odbude rychle – a bez lítosti. Ještě na schodech Kamil váhal, zda nemá zatelefonovat na veterinární kliniku, ať si poštolku odvezou a sami vyřknou a vykonají ortel; teď ho ale hněv a strach ženou k ráznějšímu a případnějšímu řešení. Pták na balkóně vyhasíná – a když ho Kamil podebere plochou stěrkou mopu, skoro se nebrání, jen zatne drápy do houby na stěrce. Poslední vzpomínka na hebké kožíšky myší? Kamilovi je dravce líto – ale bylo by mu líto i milovaného mopu, kdyby jej měl shodit z balkónu i se zaťatým dravcem. Řešení nečistot? Protože dravec se drží mopu jako poslední šance k životu, Kamil musí zvednout mop nad zelenou propast dvora, mává ptákem na žerdi jako podivnou bojovou korouhví – ale pták se stále drží houby a života.

„Zakruťte mu krkem,“ řekne ta kurva za jeho zády.

A přesně to Kamil nakonec udělá. Napřed ptákovi, pak i jí. Té kurvě v teplácích. Kéž bych to opravdu dokázal! Aspoň s tím ptákem to ale zvládne, zuřivost vede jeho ruce, hodí mop s ptákem na podlahu balkónu a vrhne se na dravce holýma rukama… proč podrobněji popisovat něco tak odporného, a přece tak každodenního. Když s tím Kamil skončí, má ruce od krve nejen symbolicky. Nějaké skřeky: jeho, nebo moje? S dosud cukajícím se dravcem v ruce (neváží víc než malý polštářek, možná právě tam bych si měl nacpat jeho peří!) vkročí zpět do pokoje. Proti té ženské, jež vykřikne: snad úlekem, spíš odporem.

„Proboha, vyhoďte to!“

„Myslíte z balkónu?“

„Třeba!“

„Ne, z balkónu ne,“ řekne Kamil. Něco v tom pokoji páchne, není to jen pach čerstvé krve, dravcovy nebo Kamilovy, a nejspíš to není ani pach oné ženy. Teprve když ona ustoupí – s rukama štítivě před sebou – pozpátku až ke dveřím do předsíně, Kamil uvidí v rohu místnosti žlutý plastový kbelík plný květin: gerbery, astromélie, něco jako jiřiny, něco jako chryzantémy, skoro jako pozůstatek nějakého pohřbu. Nejspíš to tak i bude, napadne ho. Ty květiny tam jsou už dlouho – a dlouho jim nikdo nevyměnil vodu. A přece tu páchne ještě něco jiného.

Ta ženská mu podává velký plastový pytel na odpadky, třebaže ptačí mrtvolka by se vešla i do pytlíku na chleba. Kamil se chvěje: ta vražda, byť z milosrdenství, ho rozrušila ještě víc. Nemám v tom vraždění pokračovat? Proč bych měl vlastně zabíjet jen sebe? Z kbelíku vytáhne hrst nahnilých květin a hodí je do pytle k ptákovi, za ptákem. Pak celý smuteční balíček hodí té ženské k nohám se slovy, že tohle už snad může někam pohřbít sama.

„Nemůžete to vyhodit do popelnice, až půjdete?“

„Do tříděného odpadu mrtvoly nepatří, je to tam napsaný,“ odsekne Kamil. Ani tento funus nezvládne bez hloupých žertů? Ona se ale opravdu zasměje. Ovšem zřejmě jen z rozpaků, protože vzápětí mu řekne:

„Jenom se netvařte tak nadřazeně. Zvlášť když o tom nic nevíte.“

„Ani mě to nezajímá.“

„V tom případě vypadněte. Napřed si ale radši umyjte ty ruce, ať vás na ulici nesbalí policajti.“

„Jako vás?“

„Mě nesbalili. Dokonce nikoho z nás ani neobvinili.“

„Samozřejmě.“

„Chcete mě snad obvinit vy?“

To je těžká otázka, tak těžká k zodpovězení, že Kamil před ní radši uteče do koupelny a myje si ruce, myje si je ve všech významech. Na zápěstí levé ruky má drobnou tržnou ránu, která ovšem hodně krvácí. Od zobáku toho dravce? Čím to mám sakra zastavit? Navzdory svému hněvu si nedokáže přitisknout na ránu jediný bílý ručník – a pokud je tu ještě něco jiného, tak jedině v černé kosmetické taštičce na polici pod zrcadlem. V tom zrcadle vidí Kamil svou tvář, pustou jako prázdný monitor. Zrovna když se pokusí na sebe aspoň mrknout jedním okem, aby získal trochu odstupu od té pitomé situace, nahlédne nedovřenými dveřmi ta ženská.

„Nepotřebujete nic?“

„Kousek vaty. Nebo papírový kapesník. A taky nějakou dezinfekci. Třeba tu vodku, co je z vás cítit.“

Ona však vytáhne z kosmetického pouzdra kolínskou vodu. Svou kolínskou? Vyšroubuje rozprašovač a naleje Kamilovi na ránu snad půl obsahu černé lahvičky, na níž zlatý nápis Fleurs de givre; Kamil neumí francouzsky, ale zbytky jeho dávné lásky k poezii mu asociují Les Fleurs du mal. Není snad tohle taky nějaký zasraný jed? Jak se ten předražený líh vleptá do rány, Kamil zasykne bolestí. A vzápětí syčí podruhé, tentokrát už úplně jinou bolestí…, to když se k němu ta ženská zezadu přitiskne a obejme ho kolem pasu.

Slyšíte ho? Kamila? Syčí úplně jako ten zuřící chcípající pták!

Poslední vzpomínka. Nejdůležitější? Pro Kamilův život (nebo co z něj vlastně zbývá) určitě ne. Snad jen pro příběh: kéž by to Kamil zvládl stejně lakonicky jako své nejslavnější čtyřverší – tenkrát, když smrt mu počítala slova. Ale to byla smrt blízkého člověka – kdežto v této vzpomínce? Na tuto příhodu už málem dávno zapomněl – a nejen proto, že si líp pamatuje příběhy, které si vysnil, než ty, jež se mu skutečně staly. A stal se tento vůbec jemu? Ví jen, že tehdy seděl na balkóně, v tom bývalém bytě ve zvýšeném přízemí. Někdy odpoledne, někdy v létě, někdy před lety. Opilý? To si pište: tehdy byl totiž opilý skoro celé prázdniny. Kvůli nehodě s kolegyní ho vyhodili z banky, kde dosud pracoval, jeho bankovní účet byl prázdný a jeho šance na slušné místo mizivé, manželka Monika s ním taky chtěla rozvázat trvalý poměr, a tak se utápěl v lihu a sebelítosti. Tradiční koktejl slabochů, říkal sebekriticky sám sobě. Dokud jsem sebe-kritický, ještě nejsem úplně v prdeli. Hlubší myšlenky se v jeho zapařené hlavě ovšem nelíhly, už dlouho ne. Seděl na balkóně, kouřil a zíral do nebe, jako by právě odsud měla slétnout nějaká odpověď na otázku, již se bál položit. Slétla Amélie, ta prolhaná holčička. Kamil si napřed pomyslel, že je to nějaký pes, nějaké zvíře – protože jejich vlastní kočka už dvakrát z balkónu skočila a kočka jakési partaje v půdním bytě taky, ta ale pád na tehdy ještě holý betonový dvůr nepřežila. Amélie taky ne. Ani nevykřikla, to bylo v Kamilových vzpomínkách naprosto nejhorší. V jak hrozném, jaksi lhostejném tichu se to stalo. O pár let později viděl skákat lidi z hroutících se dvojčat newyorského obchodního centra – a ti křičeli. To ovšem bylo v televizi – a jako v televizi to Kamilovi vlastně připadalo i na tom balkóně. Jak může malá osmiletá holčička padat z pátého patra a vůbec nevykřiknout? Na to se budou Kamila ptát i policisté – ale ani on, zřejmě jediný svědek tohoto letu, nepřipadne na žádnou použitelnou odpověď. Ani Kamil nevykřikl: ani ve chvíli, kdy tělo prolétlo kolem něj, ani když vstal a podíval se na dvůr. Bylo to opravdu jen tím, že byl opilý? Všechno se stále odehrávalo v jakémsi tichu. Kamil si vlastně pamatuje až bušení na dveře, na dveře v pátém patře vedlejšího domu. To on bušil na ty dveře. To ona mu otevřela, ta černovlasá ženská, co si hrála na Carmen. Hry skončily. Tehdy měla na sobě krátké bílé šaty, možná spíš jen dlouhé tričko. Ještě nic neví, nic netuší. Dívá se zlostně na Kamila, který najednou nedokáže říct jediné slovo.

„Co je?“ syčela už tehdy jako vzteklá husa.

A Kamil řekl, jen si to představte: „Tak náš kluk –“

„Tak co sakra chcete?“

„– už si s vaší holkou hrát nebude.“

„Co?“

„Už nikdy.“

Dívá se na něj jako na idiota. Je i ona opilá? Zabouchne dveře. Kamil na ně znovu zabuší. Tentokrát otevře jakýsi muž v černém nátělníku. Její manžel? Dívá se tak nepřátelsky, že Kamil rychle řekne: „Vaše dcera –“

„Co?“

„Skočila z okna.“

„Co?“

„Amélie.“

„To není moje dcera,“ odsekne muž v černém nátělníku a jde do hloubi bytu. Kamil ho kdoví proč následuje. V obývacím pokoji tři lidé: ta ženská v bílých šatech, muž v černém nátělníku a ještě jeden muž v blankytné košili, ve tváři téměř k nepoznání od toho prvního. Kamil si vzpomene, jak mu manželka říkala, že tahle ženská, ta arogantní advokátka, prý žije se dvěma bratry současně. Všichni tři se tváří výhružně. Aby se na něj nevrhli, Kamil jim rychle opakuje své poselství. Teprve když tu zprávu říká znovu, konečně ji pochopí. Oni hned ne. Oni pochopí, teprve když venku na dvoře nějaká žena hrozně zakřičí. Tato žena vyhlédne z okna. Pak křičí i ona. A jeden z těch mužů – na to Kamil nikdy nezapomene, to si pamatuje víc než cokoli jiného – se prudce a zuřivě vrhne na toho druhého, mlátí ho pěstmi do obličeje, až krev stříká na smetanově bílý koberec, a křičí: já ti to říkal, já ti to říkal!

Krvavou tvář toho muže – jednoho z bratrů, pravděpodobně Améliina otce – si Kamil pamatuje mnohem líp než podobně zkrvavenou tvář holčičky dole na dvoře, která při pádu trefila hlavou klepač na koberce. A to je vše, víc už si z toho dne ani z toho pokoje nepamatuje. Nebo pamatuje: ale důkladně to ukryl, jako když občas přemažete harddisk: příběh je neviditelný, ale nezmizel, někde na tom disku zůstává, i když si myslíte, že jste se jej zbavili pár kliknutími myší. Dokonce i policistům to Kamil takhle nadiktoval do protokolu: byl jsem opilý, víc si nepamatuju. Dokonce přestal pít – dokonce na několik let, jež zachránily jeho život i jeho manželství. Ti lidé z horního bytu se ale vystěhovali ještě dřív a jejich příběh zmizel s nimi, byť se o neštěstí kratičce psalo i v místní příloze celostátních novin. Kamil pak už měl dost starostí s vlastním pádem, jak jej proměnit aspoň v nouzové přistání, a na celou věc rád a ochotně zapomněl. Jak by řekl svému synovi, kdyby se ho ptal (ovšem synek se na Amélii nikdy nezeptal – a tohle by mu Kamil samozřejmě nikdy opravdu neřekl): Amélie si prostě moc vymýšlela – a když člověk ztratí odstup od svých příběhů, když jim opravdu uvěří – –

Věci se vyvinou, jak asi všichni očekáváme; v malé koupelně, prosycené pižmovým parfémem, to snad ani nejde jinak. Odbude se to rychle. Ta ženská se drží Kamila zezadu pevně jako spolujezdkyně na motorce, dokonce si naplocho přitiskla tvář mezi jeho lopatky. Vzpomínáš, jak jsi takhle v patnácti poprvé vezl spolužačku Lídu Vronskou na mopedu pionýr z mejdanu domů? Když jsi cítil její tvář skoro na svém zátylku a při brzdění její velká ňadra na svých křídlech, vletěl jsi na plný plyn do úzké jednosměrky pod mikulovským náměstím. V protisměru. Kdybyste tu noc neměli štěstí, mohli jste být oba mrtví. Máloco v životě se pak vyrovnalo oné rozkoši: řítit se nocí jen podle pohybu pravého zápěstí na rukojeti plynu a pořád jen zrychlovat, zrychlovat, zrychlovat.

I teď jde o jednosměrku. Řekněme si to chlapsky, když to tak nakonec pojme i Kamil. Pojme – nebo je pojat? Právě o tohle tady běží, miláčku, zvlášť když chybí zákaz vjezdu a moje navigace už dlouho nefunguje. Kamilovy smysly jsou ochromeny vztekem a tou kurví vůní, jež proniká všemi jeho buňkami jako nervový jed, tak sladký jed! A adrenalin z toho zabíjení – a to zabíjení! Právě tomu se jejich úkon nejspíš podobá, zabíjení, tím se možná i stane, když se Kamil musí otočit od toho posměšného zrcadla a pak stejně prudce a vztekle otočí i tu ženskou.

Synchronizované plavání ve stoce?

Teď už jsou v přirozenější poloze a on se hned chová ještě přirozeněji, i když už naštěstí bez slovních hříček, toto násilné zvíře už nemá dar řeči, zatímco ona ovšem mluvit chce.

„Chceš mě potrestat? Chceš?“

A když ji Kamil přehne přes vanu a strhne jí tepláky, ta kurva se ještě směje, zadýchaně a vzrušeně, a přece jaksi vítězoslavně, třebaže Kamil je tady přece ten, kdo trestá, co jinýho s kurvou, než jí ho tam narvat zezadu, ale ona se nebrání, ona dělá něco mnohem horšího, ta ženská mluví, ta ženská se mu posmívá, chceš chceš chceš, chceš si tu hrát na soudce a odklepnout to tím svým kladívkem, tak se mu směje, ale současně i sténá, co to je sakra za trest, když se jí to líbí, uvědomuje si Kamil, že byl už zase podveden.

„Nešetři mě!“

Co jinýho ovšem čekat od kurvy a advokátky, než že vás podvede a ojebe, ale líbí se to samozřejmě i Kamilovi, to jebání, to trestání, ten bílý zadek, záhy však zrudlý růžovými fleky po Kamilových úderech.

(Nešetři mě!)

Ale plácat ji dlaní přes zadek se mu nelíbí, je to jaksi příliš osobní a pleskavý zvuk ho spíš znechucuje, on se chce naposledy řítit nocí stále rychleji a rychleji, chceš mě potrestat chceš a on sáhne za sebe a na polici nahmátne velký kartáč na vlasy, ona sténá jaksi posměšně směrem k špinavému odtoku vany a Kamil přitlačí, otočí v dlani ten kartáč (s rukojetí podobnou plynové rukojeti na řídítkách motorky) a teď už ji řeže tuhými plastovými štětinami a tohle už je doopravdy, ona vykřikne spíš vzteky než rozkoší, to už se jí moc nelíbí, ale Kamilovi ano, nakloní se nad ní hlouběji a sevře předloktím její silné hrdlo, aby už nemluvila, aby už nekřičela, aby už konečně dala pokoj – –

Jestli je orgasmus nejkratší spojení s bohem, před tvář tohohle předstoupit nechci.

Když se v kuchyni obléká, Kamil si najednou po letech poprvé vybaví Améliinu dětskou tvář. Tvář té ženské v koupelně mu ji konečně připomněla. Vlastně jsem s ní nikdy v životě nemluvil, dva největší fabulátoři v baráku. Nerozpláče se kvůli ní, kvůli té malé holčičce, která asi nakonec nebyla zase tak prolhaná – ale už to, že si na ni vůbec vzpomněl – –

Chtěl odejít, neodešel: kostra většiny jeho životních příběhů. Pach cigaretového kouře ho dovede do pokoje. Ta ženská sedí na jediné židli v místnosti a taky pláče.

„Chceš panáka?“ ptá se ovšem Kamila věcně.

„Teď už si tykáme?“

„To řekl někdo slavný, ne? Že někdy je lehčí se s chlapem vyspat než si s ním potykat.“

„Takový kecy.“

„Kecům se chci vyhnout. Ale možná bysme se mohli napít aspoň na to tykání, ne?“

„Dopoledne nepiju.“

„Jen jako dezinfekci. Tu teď oba potřebujem, ne?“

„Já ne.“

„Ale tenkrát jsi chlastal fest, ne? Pamatuju si –“

„Nechci na nic vzpomínat. A divím se, že ty jo.“

„Tak cigáro? Nebo jsi úplně svatej?“

Kamil krčí rameny. „Občas si dám trochu trávy.“

„Chceš si pro ni skočit domů?“

„Ani ne.“

„Už by ses nevrátil, co?“

„Ne.“

Ona donese z kuchyně sklenku s čirým destilátem pro sebe a velkou sklenici vody pro Kamila. „Vím, jaký to je. Ten chlap, co jsem s ním tady žila, se totiž uchlastal.“

„Špatný svědomí?“

„Spíš slinivka. Ale ke konci si to pletl.“

„Améliin táta?“

„Ne. Jeho brácha.“

„Ztrácím v nich přehled. Prý jsi šukala s oběma.“

„Dokonce s oběma najednou. Jen si to představ.“

Ale Kamil ani nepozná, zda ta ženská žertuje. A nezeptá se. Představa ženy s dvěma muži v posteli jej nijak neláká ani neodpuzuje; ovšem když na takovou sestavu narazí v noci při svém občasném bloudění televizní pornokanalizací, přelaďuje jinam. Ale na kabelovce je stále těžší najít to, co Kamil pokládá za klasický sex. Na stará kolena se ze mě stane ještě moralista, pomyslí si. Zvlášť když už jsem si před chvílí užil v tý koupelně něčeho, co ani spláchnutím do kanálu nevymažu.

„Proč mi to říkáš?“ řekne tedy.

„Protože potřebuju, aby mezi námi bylo úplně jasno.“

„Proč?“

„Protože od tebe potřebuju ještě něco.“

„Ano?“

„I když vím, že řekneš ne.“

„Další kafilerní služba?“

„Co?“

„Odklízení mrtvých ptáků?“

„No… v jistým smyslu vlastně jo.“

„Takže radši rovnou – ne.“

„Jenže ty to nesmíš odmítnout.“

A pak mu to tedy řekne. Přednese. Svou prosbu; svou žádost. Hlasem jaksi udýchaným, skoro jakoby pobaveně. Ale Kamil ještě není tak úplně na dně, aby nepoznal, že se ta prosba ozývá ze dna, hluboko pod tím jeho. Tento Lecův aforismus býval kdysi jeho nejoblíbenější: Když jsem se ocitl na dně, uslyšel jsem klepání zdola.

„Ty ses zbláznila,“ řekne. „Tohle já přece nemůžu.“

„Třeba se zblázním, když to neuděláš. A já vím o bláznění skoro všechno. Dvě hospitalizace a čtyři roky psychoterapie. Nejsem tak odolná, jak vypadám.“

„A já snad vypadám jako nějakej farář, abych ti dal rozhřešení? A za co vlastně? Žes mi kdysi vyhrožovala u mrazicího boxu, že se ti nesmím dívat z okna na zadek?“

„Nežvaň. A s mým zadkem si můžeš dělat, co budeš chtít. Když to teda pro mě uděláš.“

Ale Kamil se tak nechutnou transakcí vůbec nechce zabývat. „Dík za lákavou nabídku, ale já ti přece nemůžu odpouštět nějaký tvoje dávný hříchy, který se mnou neměly nic společnýho.“

Ona dopije svou vodku jako chlap, ovšem promlouvá jako trucovité dítě: „Když jsi mě mohl potrestat, tak mi snad můžeš i odpustit, ne?“

„Vůbec nevím, o jakým trestání mluvíš.“

„Nekecej. V tý koupelně. Myslel sis to přece, ne? Že mě trestáš.“

„Ne.“

„Kecáš.“

„A jaký to byl trest, když se ti to líbilo?“

„Moc ne.“

„Ale jo.“

„Jak jsi to poznal?“

„Poznal.“

„Takhle?“ řekne ta žena a vsune si jeho ruku na své ženské místo.

„Třeba.“

„A tobě se to trestání taky líbilo, co?“

„Jak jsi to poznala?“

Teď už to dělají jinak, pomalu, dlouze, tváří v tvář, takže vzájemně vidí i jinou vlhkost, tu ve svých očích… ještě než se její ženské místo a jeho mužské místo stanou na pár vteřin místem jediným a pokoj zalije ještě intenzivnější vůně a pach umírajících květin.

Pak ona kouří a on bojuje s chutí na finskou vodku, kterou už donesla rovnou v láhvi, aby prý nemusela pořád běhat do kuchyně.

Ale té ženské jde ještě o jinou vodu živou. O jinou dezinfekci. „Tak uděláš to?“

„Tímhle způsobem jsi mě chtěla přemluvit?“

„Prosím.“

Kamil radši zavře oči. Ví, jak snadné by bylo říct to, co ona chce slyšet – a jindy by to snad i udělal. Vždyť by mě to nic nestálo, a jí by to snad i pomohlo. Vždyť o nic nejde, ne? Když už jsem ji zbavil toho chcípajícího ptáka, mohl bych jí pomoct i s touto dávnou ptačí mrtvolkou. Ovšem právě myšlenka na dnešního mrtvého ptáka, na tu poštolku, ne na okřídlenou dívenku, ho ještě zarazí. Ptáci jsou poslové nebes a já myslel, že tento ke mně slétl kvůli dopisu, jenž jsem psal synovi: jako poštovní holub, jako vševidoucí dron. Ale co když tato nehoda, tato náhoda, měla ještě úplně jiný smysl?

„Ty spíš?“

Ale Kamil má naopak pocit, jako by se konečně probudil. „Proboha,“ řekne důrazně, aniž ovšem otevřel oči, „já přece nejsem žádný Bůh, abych ti mohl odpouštět. Ani žádný z jeho prostředníků.“

Ona ale řekne, že v žádného boha nevěří, a Kamil se radši přizná k témuž. I když velmi, velmi váhavě a opatrně; co kdyby odněkud zase slétl nějaký opeřenec? A dodá: „Vím ale o kostele, kde se prodávají odpustky. Vloni o Vánocích jsem jich tam koupil plnou kapsu. Dokonce i pro mrtvé, aby už měli pokoj. Mám ti pro pár skočit? Mám je hned vedle té trávy.“

Ale tohle už nechá ta obtloustlá žena bez komentáře. Jako by jí nedošlo, nač Kamil zase naráží. Pleskne ho skoro laškovně přes nahou nohu a řekne: „Já si zkusila koupit už úplně všechny odpustky na trhu. Ale teď už to zbývá jen na tebe.“

„Nesmysl. Proč já?“

„Třeba protože jsi poslední, kdo ji viděl živou.“

A taky první, kdo ji viděl mrtvou, pomyslí si automaticky Kamil. Pokud jsem ji ovšem kdy vůbec viděl, opravdu viděl. Ale to už neřekne. Už nechce tu nešťastnou ženu trestat. Dokonce jí málem řekne, že její dcera tenkrát skočila, protože věděla, že i střemhlavým pádem dolétne někam, kde bude šťastnější… Ale díkybohu se do toho nemusí zaplétat, protože i tahle žena má zřejmě – aspoň na chvíli krátkou jako pád – svou sebemrskačskou fázi za sebou. Protože mu vysvětlí věcně, opravdu docela věcně a věrohodně:

„Většina z těch doktorů stejně říkala, že jsem tomu nejspíš nemohla zabránit. Nebyla to prý reakce na můj život – ale na ten život, co měla ve své hlavě.“

„Někdy to prý spolu souvisí.“

„Víš, tyhle blahosklonný žvásty fakt nepotřebuju.“

„Promiň.“

„Doktoři říkají, že to nejspíš byla nějaká nastupující psychóza. Víš, ona si vždycky hrozně vymýšlela a nakonec to nejspíš nedokázala rozlišit. Takže možná to ani nebyla sebevražda. Žádnej protest. Ona si prý asi opravdu myslela, že umí lítat. Jako feťáci po lysohlávkách. Tak mi to aspoň laskavě vysvětlil ten poslední doktor, fakt jen čirou náhodou taky ten nejdražší. Jako alibíčko dobrý, ale odpouštění stejně nebyl jeho obor.“

Ale Kamil už chce pryč. Pryč z tohoto hovoru, pryč z tohoto bytu, páchnoucího po nahnilých květech. Takže řekne: „Můj taky ne, tak se nezlob. Já vím, jak to pro tebe asi muselo být bolestný, ale –“

„Víš leda tak hovno.“

„– ale jen proto, že jsem tvou dceru náhodou jako poslední viděl živou –“

Ale ona mu znovu skočí do řeči: „Tak si to chceš zopakovat s její mámou?“

Možná to bude těmi antidepresivy, že chvíli trvá, než mu to dojde. Jak to ta ženská myslí. Ale nebude to jen těmi antidepresivy, že ho to nijak nepohorší. Poleká ho jen ta shoda. A o shodě hned taky promluví, jen co tu zcela neznámou ženu lehce políbí na tvář. Promluví o té shodě s nadějí:

„A nechceš to udělat třeba jako Japonci?“

Ta otázka ji na okamžik vyvede z míry. Radši se napije, přímo z láhve. A pak mu nahněvaně odpoví, že už to s ním nechce dělat ani jako Japonka, ani jako Eskymačka, ani jako Hanačka, ani jako psí fena, ani jako –

„Nemluvím o sexu,“ přeruší ji Kamil s opatrným úsměvem, s prvním úsměvem toho dne. „Mluvím o něčem ještě základnějším. Copak jsi nikdy nečetla, jak Japonci páchají společný sebevraždy?“

Ona se znovu napije z láhve. Pak i z jeho sklenice. Potom řekne: „To má být nabídka?“

„A kdyby?“

Kamil se na ni nedívá. Je odvrácen tváří k balkónu. Právě tam zabil poštolku, nebeského posla. Mimoděk pohlédne na svou ruku, na ten krvavý šrám. Ale žena vedle něj se dotkne jiné, dávnější rány:

„Proč tě vlastně opustila manželka? Opustila tě, že?“

Ovšem ani teď na ni Kamil nepohlédne. „Proč se ptáš?“

„Když už máme spolu skočit z balkónu, chci tě líp poznat.“

„Já tě taky vůbec neznám.“

I v jejím dechu je pach mrtvých květin, když mu zblízka šeptá do tváře: „Máš pravdu, ti Japonci to mají zmáknutý líp. Cizí lidi, to je lehčí. Protože už s tebou neviděla žádnou perspektivu?“

„Nejsi zrovna japonsky zdvořilá.“

„Kolikrát ti to řekla? Stokrát?“

„Tisíckrát. Máš pravdu, s cizíma je to svěřování lehčí.“

Ta ženská se nad Kamilem nakloní. On leží na zádech, ona si jednou rukou podpírá hlavu, druhou příliš těžký prs. Pozorně zkoumá jeho tvář.

„Ani se jí nedivím,“ řekne pak.

„Cože?“

„Máš v sobě fakt něco beznadějnýho. Když jsi stál na tom balkóně, v první chvíli jsem si myslela, že chceš skočit.“

„Nesmysl.“

„Tak promiň, není v tom nic osobního. Vždycky když vidím někoho na balkóně, napadne mě to.“

„Tys to nechtěla?“

„To je ta japonská zdvořilost?“

„Nechtělas?“

„Mockrát.“

„A?“

„Proč jsem to neudělala?“

„Jo.“

„Budeš se tomu smát.“

„Kdo by nemiloval veselý historky o sebevraždách.“

Ale tato zase tak veselá není – i když ji tak vypráví. Snaží se vyprávět. Hlasem tichým a teď už docela přesvědčivým říká, že při každé konkrétnější úvaze o sebevraždě dostala vždy strach, že svůj čin nedokoná. „To my právníci tak říkáme. Nedokonaná vražda. A z hlediska katolíků je sebevražda přece taky vražda, no ne?“

Snad je to jen tou vodkou, že se tomu nahlas zasměje. Zní to, jako by se smála úplně sama v prázdné místnosti.

„Vždycky totiž nakonec dostanu strach, že se to nějak posere. Že když si pustím plyn, zazvoní listonoška a vyletí do vzduchu celej barák. Že když skočím do Macochy, tak nějakýmu turistovi na záda. Že když se nadopuju práškama, jenom ochrnu a moje sedmdesátiletá máma se o mě bude muset starat. Že když se střelím do hlavy, kulka pak ještě vyletí oknem a zabije někoho na autobusový zastávce.“

„Že když si lehneš na koleje, vlak na tom tvým pevným zadku vykolejí?“

„Ale jo, já vím, že je to nejspíš jen převlečenej strach ze smrti, chodila jsem dost dlouho na psychoterapie, abych věděla, co je to racionalizace – ale stejně mě to vždycky zastaví v rozletu.“

„Tak skoč z balkónu se špagátem na krku. Ten tě v rozletu zastaví spolehlivě.“

„Mně by se určitě přetrh.“

„Horolezecký lano ne.“

„Ale fuj. Když si představím, jak dlouho se přitom člověk dusí…“

„To jsou pověry, všechno záleží jen na délce lana,“ vysvětluje Kamil ochotně; jak už je to dlouho, co nějaké ženě vyprávěl něco opravdu osobního? „Na delším provaze si prostě jen zlomíš vaz, nejrychlejší smrt vůbec. Ale jestli ti tak moc záleží na tom, jak budeš vypadat, až tě najdou, nesmíš to lano mít zase moc dlouhý – protože to by se ti utrhla hlava.“

„Ty se v tom nějak vyznáš. Jak dlouhej špagát chceš použít ty?“

Kamil se opatrně zasměje: „Já nemám žádnej důvod.“

„K životu?“

„K smrti.“

„Škoda,“ řekne teskně. „Škoda že mi ten mladej doktor v Bohunicích namluvil, že když bych to skončila, nezůstal by na celým širým světě už vůbec nikdo, kdo by na ni vzpomínal…“

Kamil ovšem myslí na to, kdo by vzpomínal na něj. A jak. A pak si myšlenky hned zakáže, radši.

„Asi mě chtěl hlavně udržet v oběhu. Ale je to někdy docela těžký, věř mi. Věř mi a pomoz mi, jo? Nebo si snad opravdu myslíš, že ses tu zjevil náhodou?“

Ale právě toto je otázka, nad kterou Kamil vůbec nechce přemýšlet. Není zase takový pitomec, aby netušil, že je to možná nejdůležitější otázka jeho života – nebo aspoň tohoto zbytku, než dopíše svůj dopis. Pokud jej ovšem vůbec dopíše. Protože najednou cítí, cítí a ví, že tato otázka je cedulkou na turistickém rozcestí jeho života – a každá ze dvou možných odpovědí směrovkou na jinak dlouhou (a jinak obtížnou) cestu. A střelka buzoly v jeho srdci najednou kmitá jako zblázněná, jako by v jeho útrobách právě docházelo k magnetickému přepólování! Možná tak opravdu blázní moje srdce, pomyslí si Kamil s nadějí; možná to se mnou právě teď jebne, a budu to mít za sebou i bez ostudy.

Ale ta ženská je zkušená a geomagnetickou bouři v jeho útrobách ucítí. Vycítí. Obejme ho. Ale Kamil se ještě zkusí zachránit, vydat se po té lehčí (a kratší) cestě. Vykroutí se jí a otáčí se zády.

„Ty vždycky dostaneš, co chceš, že? To mám taky skočit z okna, abych ti unikl?“

Hned toho lituje. Cítí, jak se ta neznámá žena za jeho zády celá napjala a ztuhla – a v první chvíli se poleká, že mu provede něco násilného. A jeho intuice ho tak moc nezklamala, protože ta ženská ho zezadu kousne do ramene. Ale jen lehce a kratičce, skoro jako by ho klovl velký pták – a když Kamil polekaně vyjekne, ona se dokonce směje. Je to hodně násilný smích, a to doslova: nejen od slova násilí, ale především od slova síla. Ta ženská je opravdu silná, od té bych se mohl učit.

„Příště ti prokousnu hrdlo,“ řekne mu dokonce. „Ani se za něho nebudeš muset věšet.“

„Takový konec bych bral,“ řekne Kamil. A na okamžik slastně zatrne, že se to opravdu stane.

„Už jsem řekla. Příště.“

„Myslíš, že pro nás ještě nějaké příště bude?“

„Záleží na tobě, ptáčku.“

„Já přece nejsem žádnej pták,“ řekne Kamil – s jasnou a bolestnou vzpomínkou na toho, jenž zemřel na skleněných střepech. Přiletěl si pro mě – nebo mě přiletěl zachránit? Přiletěl snad zemřít místo mě? Pro mě? Přinesl mi celý tento příběh jako olivovou snítku v zobáčku, znamení, že za touto pouští jsou zelené stráně?

Ona však už zase pije. „Řekla jsem ptáček, a ne pták. A jak to s ním bude v mým hnízdečku, to ještě uvidíme.“

„A ucítíme,“ upřesní Kamil automaticky.

„No jo. Málem jsem zapomněla, jak jsi citlivej.“

„Říkáš to málo obdivně.“

„Protože už mě ty kecy opravdu nebaví. To tě mám opravdu prosit, abys byl konečně opravdu citlivej a opravdu mi konečně pomohl?“

Kamil už se nechce pouštět do žádných disputací, v nichž by i průměrná právnička našla spoustu věcných rozporů, a tak radši vstává z pěnové matrace, na níž to dělali, na níž chvíli opravdu byli. Ale než stačí uniknout zpět do samoty, ona jej vkleče obejme kolem beder, vmáčkne tvář do jeho žaludku (který teď Kamil mocně zatahuje, že ani dýchat nemůže!) a šeptá:

„Prosím. Prosím. Odpusť mi.“

Sotva pak sejde ze schodů, tak je vyřízený. Vyšukaný, říká si Kamil chlapácky: ale ví, že o tohle tu nešlo. Bolí ho záda a kolena, nohy se mu chvějí – ale ještě víc se chvěje jakési tence pípající ptáčátko v kleci jeho žeber. A za to už může jiná posvátnost nežli ta milostná. Odpuštění? Aspoň že Kamil už konečně míří na svobodu (pod vysoké říjnové nebe, jež má tak rád)! Už má ruku na klice domovních dveří, užuž chce konečně vyjít na ulici, když si v poslední chvíli všimne přes mléčné sklo domovních dveří siluety, jež ho zastaví. Jež ho – vyděsí? Ale Kamil je spíš smířen než vyděšen. Za dveřmi někdo stojí. Někdo: nějaké dítě, nějaká dívka. Proboha. Jakkoli však rozechvěn a rozrušen, Kamil samozřejmě ví, že to není ta, jež mu přišla na mysl jako první. Ví, že je to jen náhodná dívka, čekající na kamarádku, která záhy také seběhne po schodech. Už proto Kamil ví, že tu nemůže stát věčně: u poštovních schránek, z nichž jedna nese jméno Štěpán Král. Ví, že musí ty dveře otevřít, spíš vyjít než vejít, dospěle se usmát na tu cizí a určitě tolik nepodobnou dívku a vyhodit do popelnice černý igelitový pytel, který stále svírá v ruce: pytel s mrtvým ptákem a kyticí nahnilých květin (sejít s tím černým pytlem ještě o pár schodů níž, do sklepa, a tam strčit hlavu do toho pytle, uniknout do pachu krve a zemřelých květin!). Hlupáku, to všechno jsou jen tvé představy! Je čas chovat se rozumně: vrátit se domů, montážní páskou přelepit okno nad svou klávesnicí diagonálním křížem, ne snad z pověrčivosti, ale aby se nevysypalo i poslední sklo, kdyby snad ještě nějaký pták – – a hlavně vymazat v počítači ten dopis (nic nevymažete). A ví, Kamil samozřejmě ví, že to také záhy opravdu udělá; půjde domů, a dokonce někde najde i tu starou vizitku, zavolá večer chovatelce ptáků a poptá se na aru, na toho otcova žárlivého papouška. Zda by jej třeba někdy mohl i vidět? Teď v něm ale skřehotá pták jinačí. Kamil tu stojí s rukou na klice, dívá se přes matné sklo na temnou dívčí siluetu a váhá, tak dlouze a skoro i slastně váhá. Váhá, nebo snad čeká? Cožpak to nejsou dveře, kterými každý jednou musíme projít?

Voda živá

Když prší, může se stát cokoli. Pršelo: drobně, nesmiřitelně, žádný útěšný vzkaz nebyl v tom dešti, žádné poselství shůry. A ten muž přicházel tím ledovým deštěm, chráněn jen černou koženou bundou a vyrudlou baseballovou čepicí, již si musel přidržovat rukou, aby mu ji vítr nesebral. Boží dopuštění, řekla by Hana o tomto počasí, kdyby zrovna nebyl Boží den a ona zrovna nečetla slovo Boží:

„Na té cestě přišel k samařskému městu Sychar, v blízkosti pole, jež dal Jákob svému synu Josefovi, tam byla Jákobova studna. Bylo kolem poledne. Tu přichází samařská žena, aby načerpala vody. A on jí řekne: Dej mi napít!“

To četla Hana, nahlas a pevně, třebaže ledový vítr chtěl přelistovat stránky rovnou až ke vzkříšení. Proto si toho muže pořádně všimla, teprve když přišel až k jejich stánku, k jejich misii, a přiložil hlavu k levému ze dvou sloupových reproduktorů, z nichž se do prázdného parku rozléhalo slovo Boží. Dokonce ten reproduktor obejmul – jako to ještě nedávno dělávala Hana se stromy v lese! A jeho hlas byl ještě hlasitější než ten Boží, jenž promlouval skrze Haniny hlasivky do mikrofonu.

„No konečně! To mě poser! Ko-neč-ně!“ křičel ten blázen a usmíval se na Hanu tak zeširoka a zářivě, až by někdo méně zkušený než ona čtení přerušil. Ale Hana byla u mikrofonu profesionálka, byť nejen proto si ji na toto veřejné čtení z Bible pozvali, nejen proto ji přesvědčili. Ale jaképak vlastně veřejné čtení, když se žádná veřejnost nedostavila. Studená fronta proměnila Velikonoční pondělí téměř ve Štědrý den, ještě před chvílí poletovaly vzduchem místo andělského peří sněhové vločky a každý kromě jejich shromáždění by už celou tu akci vzdal. Přijdětež ke mně všichni, kdož tápete.

Nepřišel skoro nikdo. Dva tři náhodní chodci, kteří se jen na chvíli zastavili před stánkem, než vítr zadul do plachet jejich deštníků a odnesl je do bezpečných a teplých přístavů hospod a domovů. Pár žebráků, kteří místo almužny dostali letáčky s evangeliem svatého Lukáše. (Zmateně děkovali, než se utekli zahřát na své větráky.) Dvě pestrobarevné mladičké Romky, které přilákaly upravené mariánské písně, jež za vlastního doprovodu dvou kytar zpívalo manželské duo Společný hlas ze stejné kongregace; jedna z buclatých cikánek zkoušela na tu hudbu tančit, což se Haně líbilo, nicméně páter Broda ty dívky od biblického stánku odehnal.

A o totéž se Broda pokusil i s oním neznámým mužem, který tiskl hlavu k reproduktoru a usmíval se tak zasněně, jako by se z něj linula rajská hudba. Je opilý? Zfetovaný? Chce použít jako substituční drogu to naše opium? Ovšem když mu Broda cosi zblízka řekl do ucha – do toho, jež nebylo přitisknuto k reproduktoru – ten muž křikl na celý parčík:

„Jsem skoro hluchej, otče! Takhle tu krásu konečně slyším! A hlavně ji taky vidím!“

Na tohle ovšem kněze v semináři nevycvičili, a tak se radši stáhl zpět pod plastový stan, jenž chránil dalších pět členů misie před nepřízní počasí. Před křikem – před řevem – toho muže u reproduktorů by je však mohl ochránit snad jen jejich Pán. Zjevně to prozatím neměl v úmyslu. Ten blázen zíral přímo na Hanu, očima zelenýma a zářícíma jako skla vitráží v oknech nedalekého kostela svatého Tomáše, a znovu překřičel reproduktory:

„Proboha, dárečku, vždyť už tě hledám takovejch roků!“

Kdyby měl na mysli poselství Boží, dávalo by to smysl. Snad. Ale mě? A protože Hana toho muže nezná, dál hledá jistotu ve slovech, jež by znát měla. Jež znát musí.

„Samařská žena mu odpoví: Jak ty jako Žid můžeš chtít ode mne, Samařanky, abych ti dala napít? On jí však odpověděl: Kdybys znala, co dává Bůh, a věděla, kdo ti to říká, požádala bys ty jeho, a on by ti dal vodu živou.“

Ale ten chlap u reproduktoru si troufá překřičet dokonce i slovo Boží. Takovým dnes patří svět. Teď už se na Hanu dokonce nepokrytě usmívá a huláká, jako by mu patřila i ona:

„Jsi nejdůležitější ženská mýho života!“

Tohle město je plné šílenců.

„Konečně jsem tě zase našel!“

Hana není zase tak pevná v kramflecích (ani ve víře), aby ji ta slova aspoň trochu nezasáhla. A zatímco dosud ji rozechvíval chlad, teď se zachvěje i jinak. Protože je ale profesionálka, jen lehce potřese hlavou a sklopí oči k textu. Téměř s pocitem trapnosti si ale uvědomuje, jak nešťastně, téměř svatokrádežně souzní přednášený žalm se situací.

„Žena mu řekla: Pane, ani vědro nemáš a studna je hluboká; kde tedy vezmeš tu živou vodu?“

I jemu ta souhra samozřejmě došla; na rozdíl od Hany ji však očividně pokládá za šťastnou náhodu, nedejbože za znamení. Protože křičí, křičí na Hanu, na park, na celý svět (a nebe k tomu):

„Minules mi dávala jinou živou vodu, kotě! Tak sakra nedělej, že mě nepoznáváš!“

Teď už tedy Hana své čtení raději přeruší. Dívá se na toho muže – s poněkud ostražitým úsměvem. I on se na ni usmívá: ovšem tak zářivě a vřele, až je to v tom chladném dopoledni cítit. Hana to opravdu cítí. Nicméně si je jistá – jista si je –, že tohoto muže ještě nikdy v životě neviděla.

Je to velký muž, chlap vysoký skoro dva metry, s širokými rameny pod černou bundou, se svalnatými stehny, zřetelně se rýsujícími pod promočenými světlými džínami. Ale Hana se mu samozřejmě nedívá na nohy, dívá se do jeho tváře. Kolik mu je? Pětatřicet? Pětačtyřicet? Třiatřicet? Hlava toho muže je totiž – nejen ve srovnání s tělem – jaksi malá a tvář drobná, svraštělá jakoby bez zestárnutí; Hana si na okamžik vybaví mumifikované hlavy maorských válečníků, snad že je včera viděla v televizi, když je francouzská vláda slavnostně vracela ze svých sbírek zpět na Nový Zéland. A tak se mimoděk zachová podobně jako první misionáři, její dávní předchůdci, když se poprvé setkali s Maory: uchýlí se opět k Písmu svatému.

„On jí odpověděl: Každý, kdo pije tuto vodu, bude mít opět žízeň. Kdo by se však napil vody, kterou mu dám já, nebude žíznit navěky. Voda, kterou mu dám já, stane se v něm pramenem, vyvěrajícím –“

Ale muže ona slova slov neuklidňují jako Hanu, protože ji přeruší už skoro zlostně:

„Nedělej sakra, že mě neznáš!“

A když Hana jen pomalu zakroutí hlavou – dvakrát třikrát, jako když si každou hodinu uvolňuje při cvičení šíjové svaly, den ode dne křečovitěji zaťaté – tu ten chlap vykřikne na celý parčík:

„Nezapírej mě!“

Ta slova vyvolají odezvu nejen v Hanině mysli a některých útrobách, ale i v misii pod plastovým stanem. Jakkoli je městský parčík prázdný jako vyschlá fontána, u níž stojí jejich stan, žádné další skandály už si církev rozhodně nemůže dovolit. V tomto smyslu – ovšem bez ironie – aspoň promlouvá páter Broda k Haně, když dal její předčítání raději přerušit další písní manželského dua Společný hlas. A když Hana namítne, že přece toho chlapa u reproduktorů vůbec nezná, Broda jí s blahosklonným úsměvem řekne, že stejně už četla dost dlouho a je načase dát prostor i jiným zájemcům.

„Celá se chvějete,“ řekne kněz. „Velmi si cením toho, jak dlouho jste se obětovala – ale teď byste se asi měla na chvíli schovat někam do tepla.“

Hana odsekne: „Myslíte s tím bláznem, otče? Že bych s ním šla třeba támhle na větrák?“ A ukazuje na skupinku pěti bezdomovců – čtyř mužů a jedné (nejspíš) ženy – kteří se v temném chumlu tisknou ke stěně luxusního hotelu, z jehož restaurace se vypouští oblaka horké páry.

„Možná bychom tam všichni byli užitečnější než tady…“ připustí ovšem Broda, drobný tlouštík ne starší než Hana, docela lítostivě.

„Myslíte, že si tam čtou ty letáčky, co jste jim dal?“

„Nikdy nevíme, kde nás osloví slovo Boží, Hano.“

„Každopádně si ty boží obláčky asi představovali jinak než jako smradlavou páru z kuchyně. Že?“

Ovšem to už je i na osvíceného kněze příliš, a tak jen Hanu mírně napomene, že dnes – dnes více než jindy, Hano – opravdu není den na to, abychom kohokoli zapírali. „Běžte už domů – a pozdravujte manžela. A uzdravte ho. Je to opravdu vzácný, vzorný muž. Měla jste štěstí, že jste ho potkala.“

Jiný muž – muž, který rozhodně nevypadá moc vzorně – je sleduje přes hrubě tkaný závoj deště, nejspíš se snaží odezírat z jejich rtů, a tak se k němu Hana otočí zády. Radši. Broda si naštěstí odpustí zprofanované citace o blahoslavených chudých duchem, a dokonce se Haně nabídne, že ji doprovodí přes park na tramvajovou zastávku.

„To zvládnu sama, otče.“

„Nikdy nejsi sama, Hano.“

Ty ale víš, že mě sem přivedla hlavně samota. Nebo spíš – strach ze samoty? Spíš naděje na víru než víra. Ty přece víš, že to s mou vírou není zas tak horké; a taky víš, co říkával můj táta o nepřímé úměře mezi náboženskou vřelostí a teplotou srdce. Doufám, že jsi mu odpustil ten nevinný vtípek, a doufám, že odpustíš i mně. Doufám, že na tom nebudu zase tak mizerně (a Ty taky ne), abych si ty odpustky musela kupovat.

Protože o prachy tu šlo především, Ty to víš a jistě Tě to nepohoršuje, zvlášť když jsi svým podřízeným dokázal přihrát všechny ty miliardy, za něž si koupí všechny svíce a všechny odpustky a všechny advokáty světa. Vždyť pohleď na támhlety ubohé bytosti na větráku hotelu: každý, kdo jde kolem nich a opravdu vidí, musí přece tušit, že ve Tvém světě tak může dopadnout naprosto každý, pokud nemá Tvou novou emisi platebních karet. A právě o tu nezaměstnanost u mě původně šlo, ne o víru. Byla jsem vyhozena z hudebního rádia, přesněji – vyhodil mě muž, k němuž jsem tehdy vzhlížela vroucněji než dnes k Tobě (a taky často na kolenou) a ve Tvém oficiálním rádiu psali na webové stránce, že hledají moderátorku s duchovními zájmy. Když jsem za nimi přišla, hned ji našli. Vypadala jsem tehdy tak zbědovaně, že si to nejspíš spletli s následky niterného duchovního zápasu, a předstírat víru je tak snadné. Dodneška mě neprokoukli.

Ty ale jo a můj táta taky, protože mi řekl: Jsi si tím opravdu jistá?

A já: Vždyť tam vysílám jen hudební pořady.

A on: Jsi si tím opravdu jistá?

Ale nakonec taky přilezl ke křížku, když už zaživa vypadal skoro jako ty mumie v kapucínské hrobce, a můj Jakub k němu jezdil do hospicu u rajhradského kláštera častěji než já. Byl to snad jeden z mnoha dobrých důvodů, proč jsem si ho nakonec vzala?

A byly ty dobré důvody těmi správnými, Pane?

Jsi si tím opravdu jistá, Hano?

Déšť ještě zesílil, vítr taky; Hana jde tou psotou k východu z parku a má co dělat, aby udržela nad hlavou deštník. Dokud ji (samozřejmě) nedožene ten chlap (nikdy nejsi sama, Hano) a nenabídne se, že jí ten deštník vezme – „a já se budu moct taky schovat, abych se nerozmočil jak sněhulák. I když srdce mám horký blahem, že tě konečně vidím.“

Co dělat s takovými slovy? S takovým absurdním příběhem? Hana se radši usměje. Radši souhlasí. Má na to výcvik. Podá mu deštník, a dokonce se do něj zavěsí, když jí obřadně nabídne rámě. Nejsou přece sami uprostřed nočního lesa, po pár metrech a minutách se jejich cesty rozejdou navždy. Zatím ten hluchý blázen ovšem křičí něco o místech a časech, kde prý se jejich cesty proťaly. Osudově proťaly, jak pořád zdůrazňuje.

„No není to zajímavý? Vždycky když jsem v prdeli – teda pardón, když mi teče do bot, dneska teda dovopravdy –, ty se odněkud zjevíš, abys mě zachránila! No není to osud?“

Hana se naposledy rozhlíží, jako by záchranu potřebovala sama. Ne přímo před tímto bláznem, toho se zase tolik fyzicky nebojí – ale před jeho příběhem. Z dob, kdy vysílala Noční hlas, pořad přezdívaný jako vysílání pro sebevrahy, si ještě pamatuje, jak snadno vás může cizí příběh infikovat. Jak si vás blázni přisvojí, jak vás vpletou do vlastního příběhu. V rozhlasovém studiu stačilo použít některou z nacvičených frází, odpojit hovor a pustit z počítače písničku. Ale tady? I proto ses stala rozhlasovou moderátorkou? Abys mohla hovořit s lidmi hlavně na dálku nebo přes sklo režie? Vždyť ty jsi sama sebou teprve tehdy – vyčetl jí jednou jeden muž, který už je za neprůstupným akustickým sklem navždy –, když se rozsvítí červená.

A tak teď radši mlčí, nesvá a nejistá Hana, jen se neutrálně usmívá a skoro táhne toho golema k východu. Zatímco on křičí na celý park:

„Jsi moje osudová žena! Můj anděl strážný!“

„K andělovi mám daleko,“ opáčí Hana zdvořile. Co kdyby nad námi zrovna nějaký přelétal? Anděl středního doletu, s pumovnicí plnou odpustků?

„Co říkáš?!“

„Že nejsem žádný anděl!“

„No to je fór! Anděl! Copak už nepamatuješ, že právě tam jsme se poznali? U Padlýho anděla! Tancovalas tam přece u tyče!“

„Co?“ řekne teď Hana docela tiše, ale ten hluchý ji tentokrát nějakým způsobem uslyší. Zastaví se. Jak je do něj Hana zavěšená, cítí, jak se mu pod bundou zatínají na ruce svaly. Takové svaly nikdy necítila. Nepoleká ji to. Zneklidní.

A svaly se mu zatínají i kolem úst, když se zastaví a otočí se k ní čelem. „Hele, kotě, já to chápu,“ říká a snaží se, opravdu se snaží, aby tentokrát nekřičel. „Vím, jaký to je, když se člověk snaží vylízt z těch sraček. Já se taky vysral skoro na všechny kámoše a dnes už je ani nezdravím na ulici. I když je výjimečně přes těch vosum dioptrií poznám. Vím, jak člověk nechce vzpomínat, jak chce bejt někdo úplně jinej.“

Tuhle touhu tedy Hana zná. Utéct sama sobě.

„A tak mám hroznou, hroznou radost, že aspoň tobě se to povedlo. Žes přilezla ke křížku. Já to napřed zkoušel taky, byl jsem u anonymních alkoholiků a anonymních feťáků a anonymních gemblerů, a kdyby existovali anonymní onanisti, tak jsem tam byl taky a nejspíš by si mě zvolili za předsedu. Jenže mně ten jejich svatej vůbec nepomáhá, to není nic proti němu ani proti tobě. Každýmu zabírají jiný patáky a já si holt musím pomoct sám.“

Dívá se na Hanu zelenýma očima, modrýma očima, očima z tyrkysu. Tyrkys: kámen usnadňující komunikaci s předchozími životy. Jak ví Hana, která taky nespoléhá jen na jediný paták.

„Jenže tam úplně na konci jsem si pomoct nedoved, to je teda pravda. Tams mi pomohla ty. Tys mě přece zachránila, sakra.“

Když prší, může se stát cokoli.

„S někým si mě pletete,“ řekne Hana. Řekne toho Velikonočního pondělí naposledy.

„Hele, fakt už nech tý komedie. My dva si přece nemusíme před sebou na nic hrát. A já ti toho tolik, tolik dlužím. Tolik roků tě hledám po všech pajzlech! Tak mi teď prosím dovol, ať ti to oplatím.“

Hana jen zakroutí hlavou. Těžce a bolestivě, protože šíjové svaly už má opět křečovitě stažené.

„Jsi ten nejdůležitější člověk v mým životě, dárečku. A to mám dvě děcka, sakra, jen kvůli tobě se teď rouhám. Vždyť od tebe nic nechci, proboha. Jen s tebou chvilku mluvit. Ale nemůžu, když tě skoro ani neslyším.“

„Mám vám křičet do ucha?“

„Pojď se mnou jen kousek tady za roh k autu, nechal jsem tam naslouchadlo a brejle. A taky potřebuju horký kafe, co? Jen pár minut, prosím tě. Moc tě prosím. To si tu mám před tebou kleknout?“

A aniž by počkal na odpověď, ten muž opravdu poklekne. Padne před Hanou na kolena. Na asfaltový chodník, přímo do kaluže. Teatrálně spíná ruce a usmívá se, usmívá se na Hanu vřelým a bezelstným úsměvem dítěte, jemuž se zvlášť podařil nějaký fór. „Tak už se nade mnou smiluj!“ křičí ten chlap na celý park a všechny prostory nad ním. „Projev sakra trochu křesťanskýho odpuštění a soucitu!“

Taky Hana křičí. Ale bezhlasně. Celé její tělo, ba dokonce i duše křičí: Běž pryč. Zmizni v tom dešti, nech mě být. Ale její ústa říkají:

„Tak dobře. Tak vstaň.“

Ale podejte čertu prst. Hned k ní natahuje ruku, aby mu s tím vstáváním pomohla. A když tak Hana učiní – reflexívně, bez soucitu –, on sevře její dlaň v té své déle, než je nutné. O hodně déle. Skoro o vteřinu. Což ho hned osměluje k dalším důvěrnostem:

„Naposled jsi klečela ty přede mnou, kdyžs mi kouřila péro. Vzpomínáš? Nebo už se ti všechny ty péra pletou?“

Tato slova Hanu kupodivu neodradí. Nepolekají. Dokonce jí bleskne hlavou představa, jak by to vypadalo, kdyby jí tady, ve veřejném parku, ten muž držel při felaci nad hlavou deštník, aby si nepromočila vlasy; v pátek – na Velký pátek – utratila totiž u holiče skoro sedm stovek, aby při svém veřejném vystupování vypadala dobře. Aby nevypadala jako nějaká rozcuchaná samarská žena. Koketovala tehdy ta Samařanka u studny s Ježíšem, který byl nejspíš pěkný chlápek? Krávo pitomá, řekne si hned Hana. Nerouhej se. Ještě chvíli a začneš s ním hrát tu jeho hru. Podruhé si to řekne, když si s tím cizím velkým mužem sedne do jeho auta. Pak už nikdy.

Pojedou daleko.

Dál než Hana kdy byla.

A vyjedou dokonce dřív, než skutečně vyjeli.

„Promiň, mám tu hroznej bordel,“ řekne a uklízí ze sedadla spolujezdce plastovou láhev s minerálkou a štos papírů, jež vypadají jako nějaké objednávky či faktury. „I když ty by ses vlastně měla cítit v bordelu jako doma, ne?“

„Prosím?“

Ale než se stačí Hana opravdu urazit, on už se směje, nahlas a bezelstně. Srdečný smích: jak hrozně Hana tenhle výraz nesnášela. Smějte se opravdu srdečně, nabádal v rádiu všechny moderátorky ten muž, kterého kdysi přijala do svého srdce a který ji pak vyhodil – se srdcem zralým na transplantaci. Nakonec ho ale zradilo jeho vlastní srdce, prý po viagře; za tuhle spravedlnost ale ještě váhám poděkovat, Pane. Buďte na lidi srdeční, říkával ten hajzl. Jmenovaly se tak i jejich nejoblíbenější pořady: Moravská srdce, Srdcové eso, Srdce na dlani. Ale u tohohle bláznivého chlapa ten výraz sedí, ten srdečnost nepředstírá, při tomto smíchu je těžké se urazit. Zvláště když déšť venku je stále studenější a uvnitř auta vzápětí příjemné teplo.

„Nemyslel jsem to s tím bordelem nijak osobně,“ omlouvá se navíc a zasouvá si do pravého ucha plastovou mušličku elektronického naslouchátka. „A už vůbec ne posměšně. Vždyť tys pro mě udělala v bordelu víc než ti, u kterejch jsem se měl cítit opravdu doma.“

Ale Hana se neptá. Ne z opatrnosti. Z jakési malátnosti, z ospalosti. Na dnešek špatně spala, pořád přemýšlela, jak se z té duchovní prezentace ještě vykroutit – a tak se teď cítí (nerouhej se) o poznání líp, než když předčítala v prázdném parku pradávná slova, která ji už příliš neoslovují. Která jí už ani příliš nepřipomínají vysílání pro veřejnost. A tak odvede jeho pozornost osvědčeným způsobem, pochválí jeho velké auto.

„Subaru Forester. Koupil jsem ho, protože projede úplně všude. A to se mně ohromně hodí. Při mý povaze. A při mý práci.“

Gangster? Pasák? Překupník? Znala – milovala – muže, který podobně velkým autem rozvážel jen své ego. Sotva se do toho auta vešlo. „A co teď vlastně děláš?“ zeptá se tedy – a tím tykáním a tím teď přijme jeho hru. Vědomě.

Vysvětluje jí, že má malou stavební firmu, i v dnešní hospodářské mizérii docela úspěšnou. „To víš, člověk, kterej byl zvyklej vyrobit – nebo aspoň sehnat – pro klienty všechno to svinstvo, ten si umí zorganizovat i počestnou práci.“

„A umí to tvý báječný auto taky jezdit?“

„Co?“

„Nezvals mě někam na kafe?“

„Ne,“ řekne. „Mám kafe tady v termosce. Vždycky vím, co slibuju. To je základ každýho dobrýho byznysu.“

Ta konverzace se jí líbí. Je tak – jednoduchá. Nezatížená významy. „Copak my jsme tu kvůli byznysu?“

„Tak jsem to zrovna nemyslel. Já přece vím, že nejsi holka, co člověka vyblafne za dvě stovky v autě.“

„No proto.“

„Děláš to ještě vůbec? Myslím – za prachy?“

„Proč se ptáš?“

„Protože už na to nějak moc nevypadáš. Což má být lichotka.“

„Neříkals, že taky špatně vidíš?“

Tím mu bohužel připomene, aby našel v přihrádce brýle. Teď to skončí, pomyslí si Hana. Teď mě uvidí doopravdy. Teď pozná svůj omyl a celý ten příběh skončí, zbude z něj jen anekdota. Komu ji ale můžu vyprávět?

„Vidím srdcem,“ odvětí, jako by parodoval pátera Brodu. „A mé srdce se raduje, že tě konečně vidí.“

A kupodivu ho nezachrání ani jeho oči, za skly silných brýlí velké a vážné. „No páni,“ řekne. „Kolik roků jsme se neviděli? Čtyři? Pět? A ty vypadáš o deset let mladší než tehdy. Nejsi svoje vlastní sestra?“

Jsem, chce odpovědět Hana. Nevlastní sestra: ta, co se nebojí. Ale přece jen se lekne, to když k ní pomalu natáhne ruku, jako by mu ty brýle moc nepomohly a chtěl si její tvář osahat jako slepec.

„A cos udělala s těmi rty?“

Je pravda, že ráno v koupelně dost dlouho váhala, jakou rtěnkou si obtáhnout pusu. Na venkovních rozhlasových promoakcích volila obvykle některou výraznou, aby jí aspoň občas někdo pohlédl i do tváře; dnes si zkusila dvě, nakonec je ale setřela tampónem a předstoupila před veřejnost (žádná nepřišla) úplně bez masky.

„Coby,“ odpoví tedy. „Vůbec nic.“

Ale on jí stále zírá zblízka na rty – tak upřeně, až Hanu napadne, zda by se jí podařilo včas z auta utéct. Pak se jeho prst dokonce dotkne jejích rtů – a ona na okamžik myslet přestane.

„To muselo být hodně drahý nic,“ řekne ten chlap. A odtáhne svůj prst. Naštěstí pro něj – a pro ni vlastně taky. Protože její první reflex byl otevřít ústa a ten ukazováček uchopit do zubů.

„Drahý nic?“ opakuje Hana malátně.

„Ledaže by ti ten plastickej chirurg udělal speciální cenu. Za nějakou speciální službu. Protislužbu. Třeba tou pusou, co o ní mluvíme. Tys měla vždycky ohromně šikovnou pusu, zvlášť když jsi ji nepoužívala k mluvení.“

„Zato ty mluvíš až moc.“

„Promiň, nechtěl jsem se tě dotknout. Vážně ne. To já jen z překvápka, jak úžasně ti ty rozsekaný rty spravili.“

Hana chvilku váhá – jako ráno nad rtěnkami –, zda nepřiznat barvu. Pak ale jen opatrně řekne, že při troše štěstí a peněz jde dneska všechno. Bývala to doporučená fráze pro moderátory, když na některé promoakci přišla s VIP hosty řeč na reklamu a sponzoring.

„To máš recht. Mně taky doktoři po tom vejbuchu říkali, že budu vidět sotva na jedno oko a slyšet možná už vůbec – a vidíš to? Nejen že vidím, ale dokonce vidím i tebe! No není to zázrak?“

„S tím slovem bych dnes byla opatrná,“ řekne Hana.

A co Ty?

Věříš na zázraky?

Nebo je to pro Tebe jen běžný profesní úkon, promotion, v lepších případech snad umělecký výrazový prostředek?

A promiň, že takhle nejapně žertuju. To jen z ostychu. Z ostychu a ze strachu, že bys mi mohl opravdu odpovědět. Že můj pokus o rozhovor s Tebou, tohle neobratné koketování samarské ženy na poušti, by mohlo být i něčím více než jen pašijovou hrou.

Vždyť považ, dokonce i Tvůj věrný služebník Jakub dnes ráno žertoval o Tvých zázracích. Považ a zvaž a odpusť mu, nebylo to z nedostatku víry ani z rozjaření po velikonoční slivovici ne, naopak ze smutku, že Tvůj nejobvyklejší (a nejúžasnější, Pane) zázrak pořád nás míjí. Když jsem ráno stála jen v prádle v koupelně a dumala, jakou rtěnkou zamaskuji tu skoro neznámou ženu v zrcadle, uviděla jsem – a záhy také ucítila – za sebou Jakuba, takhle v ranním rozcuchu a rozespalosti (a v zrcadle) tak podobného dítěti, až to zabolelo. A nějaký pletichářský anděl přenesl tu myšlenku i k němu, protože mě zezadu objal a řekl:

„Snaž se tam moc neprochladnout. Když je dnes takový výjimečný den.“

„Hnusná psota,“ řekla jsem schválně.

„Takový požehnaný den,“ řekl.

Samozřejmě jsem hned věděla, o čem mluví. Nemluvíme spolu skoro o ničem jiném, i když mlčíme. A Ty víš, že ať už mluvíme nahlas nebo i mlčky, vždy s trpělivostí, vždy s nadějí. Skoro vždy. Když asistovaná reprodukce je Tvými modloslužebníky zapovězena, moc jiných možností už nezbývá.

„Hnusná psota,“ opakovala jsem trucovitě. I já jsem byla rozcuchané rozespalé děcko, jež by radši zůstalo celý den v posteli, jež by radši nikdy nedospělo, jež by nemuselo celý den jen předstírat dospělost.

Jakub ovšem řekl, řekl s úsměvem: „V den vzkříšení by třeba mohly aspoň na chvilku oživnout i mé spermie…“

Vím, že jsem to měla ocenit. Ten žertík, jenž ho bezpochyby stál tolik síly, tolik odvahy. Dvojitý žertík dokonce, o zázracích, jež jsou opravdu svaté, o tom (dokonce) ani já nepochybuji. Nikdy nežertuje o víře a nikdy nežertuje o sexu, i proto jsem si ho vybrala, Jakuba, jako protizávaží ve srovnání s tím, jemuž nebylo svaté vůbec nic, nakonec ani moje láska ne. Tohle je láska, Pane, tady v koupelně, čisté jako naše úmysly – a ne to šukání a píchání s tím starým chlapem, který víře říkal psychofarmakum pro lidi, kteří se bojí bezvýznamnosti svých životů a konečnosti smrti.

Místo toho jsem řekla: „Tvoje spermie přece nejsou mrtvé. Víš, co říkal doktor. Jsou jen –“

„Polomrtvé?“

„Váhavé.“

„Jaký pán, takový krám.“

„Ty nejsi váhavý,“ řekla jsem. „Jsi jen uvážlivý. Odpovědný. A to je obrovský rozdíl.“

„Na spermiogramu to ovšem vypadá stejně.“

„Na spermiogramu to vypadá jako houf koledníků, jak tak mávají těmi svými bičíky jako pomlázkami. Kdyby naši předkové měli mikroskop, rázem bychom měli jednoduché vysvětlení, proč chlapi o svátcích plodnosti mlátí ženské.“

„Už chápu, proč jsi tak oblíbená moderátorka. Umíš i zoufalcům dávat naději. Ale neměli bychom to dnes otočit? Že bys ty seřezala pomlázkou mě, abych byl plodnější?“

Zasměju se jako oblíbená moderátorka a uvědomím si, že bych to vlastně nedělala poprvé. A zrovna v koupelně, kde jsme tyto pohanské hry provozovali s tím druhým, s tím prvním: v koupelně, aby pak ledacos šlo rovnou spláchnout do kanalizace. Ale spolknu i standardní dnešní žert o veselých červených vajíčkách, protože saturnálie se změnily ve svátek vzkříšení a on je můj muž, jenž pase mě v liliích, jenž mi dává lásku svou i lásku Tvou, a já mu chci být dobrou ženou, ovečkou kanaánskou. I obejmu jej jako svůj pevný a silný cedr libánský a zašeptám mu do ucha, ať tedy podá pomlázku z vrbového proutí.

S myšlenkou na jednoho muže řekne Hana tomu druhému: „Mohl bys mě prosím odvézt domů?“

„Cože?“

„Do-mů,“ opakuje Hana svým školeným profesionálním hlasem zřetelněji, protože si není jistá, zda mu v tom naslouchátku nedocházejí baterky, a řekne mu adresu.

„To jako vážně myslíš domov, dárečku? Jako z reklamy na životní pojištění? Domov s manželem a se psem a s ratolestma?“

„Bez psa. A bez ratolestí. A vem to radši kolem výstaviště, v královopolských tunelech se něco opravuje. Říkali to v rádiu.“

Už neupřesní, že to říkala ona sama. Včera večer, při noční službě. Na rozdíl od většiny kolegů nikdy neměla ctižádost prosadit se do denního primetimu, dokonce občas žertovala, že Bůh promlouvá k posluchačům spíš v noci, když není v playlistu tolik reklam. A tenhle chlap jí chvílemi připadal jako některé noční hlasy ve vysílání: udatné veselí, zpochybňované jakousi ozvěnou v příliš prázdném prostoru.

„Však by to byl taky zázrak, při tvým řemesle. Že jo? Kdybys mohla mít děcka.“

Málem vykřikne, že ona děti mít může. Nejmíň dvě desítky vyšetření, potvrzení vzorná jako u chovného skotu! Místo toho jen zopakuje, ať s tím slovem dnes opravdu šetří.

„S jakým slovem?“

Ale Hana se na něho jen podívá. Snaží se tvářit přísně, ale není to snadné, když se ten muž na ni šklebí úsměvem, jenž je ve výhřevnosti srovnatelný s klimatizací jeho automobilu.

„No jo, už vím. Už jsem si vzpomněl – i když jsem měl rok po tom výbuchu paměť úplně v prdeli. Ale fakt nevím, proč se těch zázraků furt tak bojíš, kotě. V tý odmašťovně, kde jsem byl, to měla jedna holka dokonce napsaný na deskách pacientskýho deníku: Kdo nevěří na zázraky, není realista. Dobrý, co? Prej to řekl nějakej Žid, zakladatel Izraele. Občas přemýšlím, že bych si ten nápis dal někam vytetovat – jenom furt nevím, na jaký místo. Co myslíš, ty jsi na kérky specialistka?“

Ale Hana jen odsekne, že by byl skoro zázrak, kdyby na chvíli zmlkl a odvezl ji konečně domů.

„No právě! Copak právě tohle není zázrak, kotě – že ty máš nakonec nějakej domov a nějakýho manžílka, kterej tam na tebe čeká? Ví vůbec, jaký jsi bývala v posteli zázračný dítě?“

Ale teď už se Hana musí bránit. Musí se bránit tomu, co v ní ten muž (v těsném a teplém prostoru vozu, který projede úplně všude) vyvolává. Takže se stroze ohradí, že to není žádný manžílek, ale manžel. „Můj muž,“ řekne skoro obřadně.

„Tak to pardón! A proč tu není s tebou? Proč tě tu nechá šlapat mokrej chodník, i když – jak aspoň říkáš – už dávno nešlapeš?“

Ale Hana odsekne, že o svém manželovi se s ním bavit nehodlá, každopádně mu ale musí zatelefonovat. Že už za chvíli bude doma.

„To se mi líbí, dárečku. Tenhle solidární přístup. Taky bych nechtěl, aby se má žena vybavovala s někým cizím, jakej jsem úžasnej borec a co vlastně všechno dělám. Nehledě na to, že to vlastně ani úplně neví, chudinka. Ale když dokázala držet zobáček kdysi i před policajtama –“

Jeho zpověď naštěstí přeruší jeden z houfu bezdomovců, který se vynořil z páry na mříži před hotelem jako nějaká mytická bytost. Snědý muž neurčitého věku i vzhledu, na němž upoutají snad jen lesklé černé oči, jež vypadají jako skleněné. Pak si Hana uvědomí, že jedno z těch očí, jež se na ni jaksi posměšně upírají (jako na kurvu, co člověka vyblafne na zadním sedadle za dvě stovky!), asi skutečně umělé je – a protože Hana nedokáže poznat které, radši sama zavře oči. Ale tak snadno dnes neunikne: záhy slyší vlhký zvuk, který nedokáže hned identifikovat. Je to špinavý hadr, jímž se bezdomovec pustil do utírání čelního skla auta. Přestože okna vozu jsou zavřená, Hana přímo cítí pach toho temného hadru – a taky pach toho muže. A taky vlastní pach? To ještě dřív než řidič vedle ní stáhne okénko a podá snědému muži pár drobných. Ale čistič toho ani pak kupodivu nenechá, jen přesunul své aktivity na druhou polovinu okna. Jeho zpustošená tvář (odkud ji proboha znám?) je vzdálena od Haniny sotva půl metru – ale teď už se obě ty bytosti na sebe střeží pohlédnout. Ó Pane, jsme vůbec stejné bytosti? Ale Hana odpověď samozřejmě zná – a stydí se dokonce natolik, že radši opět zavře oči. Je zvyklá být bezpečně oddělena od světa trojitým akustickým sklem v rozhlasovém studiu, ale toto sklo je jiné, možná tvrdé a pevné, nicméně při možném nárazu explodující na tisíce kousků. Ten náraz jednou přijde: to Hana ví, to Hana už zase cítí.

Pak ucítí závan chladného vzduchu, to když její společník vystoupil z auta, a slyší ten řvoucí hlas: „Veselý Velikonoce, brácho! Kup si něco na zahřátí!“

Ale když Hana opět otevře oči, vidí, že obdarovaný muž v černém kabátě se ani nepokusil o úsměv. Nehybná tvář robota, který už dávno přepnul na nouzový režim? Možná je ale spíš šokován hodnotou bankovky, která mu byla podána přes kapotu auta jako zázrakem. A Hanu to vlastně šokuje taky, i když se to v první chvíli snaží nedat najevo.

„Zasral nám celý sklo,“ zvesela řekne její řidič, když se hned po rozjezdu automaticky zapnou stěrače. A když ještě manuálně spustí ostřikovač, dodá: „Tohle miluju, vážně.“

„Okázalou charitu?“

„Tuhle vůni.“ Nasaje zhluboka vzduch, až se mu nozdry zachvějí – a něco se zachvěje i v Haně. „Když zmáčkneš ostřikovač a do auta pronikne závan toho lihu jako jemný vodky. Mluvili o tom i ve zprávách, že to někdy dokonce zblbne i policajtský alkotestery. Někdy si dokonce párkrát stříknu jen tak pro radost, jako kdysi s tebou v tom bordelu. Silný vzpomínky. Cítíš to taky?“

Hana jen zakroutí hlavou, i když ten nasládlý pach samozřejmě cítí. A cítí taky jeho upřený pohled, další rozmrazující směs. „Dívej se radši na cestu, ať nás nezabiješ.“

„Já jezdil někdy v takovým stavu, že jsem ani nevěděl, jestli řídím auto, nebo ponorku. A jak jsem s tou ponorkou hluboko. To když jsem šňupal něco silnějšího než náplň do ostřikovačů. A nikdy jsem nepřišel ani o papíry.“

„Fakt frajer. Doufám, že aspoň teď už jsi střízlivej.“

„V týhle republice už čtvrtej rok, kotě. Čistej jak slovo boží. Tak okázalá charita, říkáš? A to nebyla charita, to vaše slovo boží tam v parku?“

Ale jí se nechce vysvětlovat ten rozdíl, a tak vytáhne z kabelky mobilní telefon, aby se provolala zpátky do svého světa.

Ale Jakub telefon nezvedá.

Ó Pane, u příležitosti dnešního svátku bys ale snad mohl vyhlásit malou amnestii, ne? Když dokonce i můj vážný a vzorný muž si dovolil žertovat o Tvých vtípcích?

„Není to vlastně legrace?“

Žertoval totiž Tvůj vážný služebník Jakub dnes ráno v koupelně, zatímco jsem jej objímala jako cedr libánský, z nějž jednou snad bude stlučena archa. Řekl to, protože mi naštěstí neviděl do tváře.

„Jaká legrace?“

„Božský a boží vtip. Vždyť já chtěl být v mládí knězem – a teprve někdy v sedmnácti mě máma přemluvila, že mít dvě tři vlastní děti je větší zázrak než mít dvacet oveček na nějaké venkovské faře…“

Ó Pane, že taky nesnášíš chlapy, kteří se litují? Vždyť já bych klidně podstoupila všechny ty bolestivé procedury, aby zázrak byl dokonán – jen kdyby Tví falešní tlumočníci neříkali, co se podle Tebe smí a nesmí. Že nesmím protrpět trochu bolesti pro početí našeho (a Tvého!) dítěte, to vyčítám Tvým mluvčím víc než všechno to kupčení a všechno to manipulování.

Ó Pane, odpusť mi, že jsem v té koupelně podrážděně řekla:

„Jestli tohle manželství bereš jen jako misi k plození vlastních jehňátek, kvůli níž ses tak obětavě vzdal obcování s beránkem, tak ze mě opravdu děláš jen hloupou jednoúčelovou ovci.“

Ale on má dobrý profesionální výcvik, a tak mi trpělivě – trpělivě, protože po stojedenácté – vysvětlí, že hlavním důvodem nesouhlasu církve s umělým oplodněním je to, že jsou při něm zavražděny – zavražděny, Hano! – desítky jiných oplodněných vajíček, desítky budoucích životů. A dítě není nárok, dítě je dar, blablabla, hle synové jsou dědictví od Hospodina, mzdou od něho plod lůna. A Sára nemohla mít dítě, blabla, a Chana také ne, jakož i inženýrka Kroftová z našeho rádia, a nakonec Bůh učinil zázrak a blablablabla.

Ó Pane, odpusť mi. Abych se vyhnula dalším disputacím na toto bolestné téma, přemohla jsem se (po stodvanácté) a řekla jsem zvesela jak děvka babylónská:

„Radši pojď a zamávej nade mnou aspoň tou pomlázkou.“

Čímž ze mě promluvila nejen nejoblíbenější křesťanská moderátorka, která umí zoufalcům dávat naději, ale tónem hlasu i její předchůdkyně, kterou se mi ještě nepodařilo tak úplně spláchnout do kanálu. Vidím, jak je Jakub naštvaný – a záhy to i ucítím. Protože půjde za mnou, za mým polonahým zadkem, a záhy se stane něco, co bych jindy než v den beránka nazvala zázrakem…

I jiný zázrak se stane: ten chlap za volantem skoro minutu mlčí. Hana tak má konečně příležitost zamyslet se, jaká pitomost byla nastoupit do tohoto auta, do tohoto příběhu. Kam jsem jen doufala, že mě to odveze? Kam jsem vlastně chtěla?

„Hele, to tě fakt tak nasralo, že jsem dal dva tácy tomu ubožákovi? Nebejvalas tak ostrá na chlapy, kteří uměli pustit chlup. A dalas jinýmu ubožákovi mnohem víc, jak dotyčný právě osobně dosvědčuje.“

Nádech, výdech. Ještě jednou, pomaleji. Jako když cvičíš tai-či. A zatímco velký vůz skoro neslyšně proplouvá mokrou řekou ulic, Hana vysvětluje hlasem trénovanějším než její tělo:

„Copak nevíš, že ho těma prachama zabiješ? Koupí si za to tolik chlastu, že to otráví nejen ho, ale i všechny kámoše. Jestli se ještě předtím kvůli nim neubodají v nějaký rvačce. Takováhle charita je přece naprosto kontraproduktivní. Kdybys dal ty prachy třeba Armádě spásy, navaří za ně deset kotlů polívky.“

On mlčí. Ona cítí, že už by měla taky. Ale vzrůstající podráždění ji donutí dodat:

„Ale to už by nebylo tak efektní, co?“

Možná to bylo tím efektním autem, bude si to vysvětlovat později. Milovala kdysi muže, který jezdil podobným. Milovala se s ním v tom autě. Kdysi. Toyota Land Cruiser, po sklopení zadních sedadel velká jako pokojíček v motelu.

Tohle auto je Subaru Forester. Jelo, teď už stojí. A není to na křižovatce – pokud ovšem není křižovatkou právě tento okamžik. Člověk přemýšlí o cestě své, ale Pán řídí jeho kroky. Řidič položil hlavu na volant, jako by promlouval spíš k palubnímu počítači než k Haně. A mluví najednou tiše – jako by se bál, že odpálí akustickou roznětku hněvu ve svém nitru.

„Vážně mě chceš poučovat, jaký to je žít úplně na dně? Mě? Vždyť já mezi těmahle troskama žil! Já sám byl takováhle troska!“

Hana se na něj taky nedívá. Nenápadně studuje ovladače na dveřích. Doufám, že je nezamknul odněkud z palubní desky. Dětskou pojistkou. To by dnes opravdu sedělo. Dětská pojistka.

„A pak jsi přišla ty a zachránilas mě. Jasně že máš pravdu s tím mým machrováním, jasně že jsem chtěl na tebe udělat dojem. Ale kdybys ty tehdy radši dala Armádě spásy prachy na polívku, místo abys mě odtáhla k sobě, už jsem teď byl mrtvej. Někdy je holt třeba přistoupit k osobní akci, a ne se schovávat za charitu.“

Hana se na něj dívá. On se dívá na Hanu, pootočenou hlavu ještě pořád na volantu. Hněv v jeho očích už transmutoval v jinou energii. V plno energie. Neuhýbá očima; ale ani Hana ne. Kdybych věděla, jak právě teď odpálit airbagy, udělala bych to.

Místo toho udělá to, čím se živí. Co má nacvičené. Přistoupí k osobní akci. Když nevíte jak dál, pusťte vždy trochu hudby. Říkával jim ten muž, v jehož velkém autě si taky pouštěli muziku – dost jinou, než mělo v playlistu jeho rádio. V rozhlasovém studiu sice Hana pouští písně z počítače, přehrávač v subaru je ale podobný tomu v toyotě, tohle ještě Hana zvládne. Na to si troufne. Dokonce bez dovolení. Takže pokračování velikonočního příběhu je možné svést na tu sladkobolnou písničku.

Když končí se den
A usne má zem
Pak na malou chvíli
Vrací se zpět
Můj niterný svět
Co osud tvůj sdílí

No tohle! Takový trapas! Když Hana uslyší ten nezaměnitelný zastřený hlas, vlastní slzy ji tak překvapí, jako by nečekaně dostala menses. Nebo možná ještě přesněji: jako by v ní nečekaně praskla cysta, plná horké tekutiny. Ba dokonce se jí zdá, jako by ta tekutina prýštila ze stejného zdroje, s tak bolestnou křečí ta vlhkost vytryskla. A celá ta trapná věc je tím překvapivější, že Hana je přece profesionálka, pouští podobné cajdáky ve svých pořadech každou noc a obvykle ji příliš nedojímají ani ti noční zoufalci, kteří volají do studia, aby se jí svěřili s opravdu bolestnými prožitky. S nádory. S umírajícími dětmi. S touhou po smrti, kterou jim Bůh nedovolí naplnit. A teď vzlyká ona – a kvůli takové sračce! Jak by nejspíš řekl ten, v jehož rádiu tu písničku začínala hrát (a pouštěla ji pak ještě několik měsíců poté i v tom rádiu druhém, kam byla vyhnána, kam se uchýlila jako zprzněná panenka do kláštera).

A stejně zaskočeně jako Hana vypadá v první chvíli i ten chlap za volantem; chlap, který by přece měl mít ve svém přehrávači Motörhead, snad Sabbathy, přinejhorším i Kabáty. Ale tohle?

„Copak?“ řekne měkce. „Bolestné vzpomínky?“

Ale Hana neví. Opravdu neví. S touto písničkou ji vlastně žádná vzpomínka nepoutá, o to víc je překvapená svou vlhkou reakcí. A tak se radši jen ušklíbne, že brečí jak stará děvka a je fakt škoda, že tohle auto nemá stěrače i zevnitř.

„Ostřikovač ale jo, kotě.“

Je to opravdu jen náhoda, že tohle říkal i ten druhý muž ve velkém autě? Možná to říkají všichni velcí chlapáci ve velkých autech. Mám pustit ostřikovač, miláčku? A ona se tehdy smála. Smyslně se smála. Teď se nesměje. Jen důrazně zopakuje, ať už ji konečně zaveze domů.

„Takhle uřvanou? Nemáš krámy? Nebo třeba absťák? Já takhle bezdůvodně brečíval ještě půl roku potom, co jsem byl čistej.“

„Možná.“

„Jak dlouho seš čistá?“

Ale ona se nechce pouštět na příliš tenký led nad příliš temnou vodou, jejíž hloubku vůbec nezná. Takže když konečně pokračují v jízdě, už klidně mu vypráví (jen aby vyplnila ten příliš intimní prostor něčím neosobním), že na téhle písničce je možná nejzajímavější, že ji zpěvačka sama vůbec neměla ráda, na začátku své kariéry se dokonce pohrdavě vyjádřila, že jí ten hit napsali cizí skladatelé na její debutové album, aby vydavatelská firma rychle využila marketingový potenciál první české vítězky soutěže Superstar. Pak se Aneta Langerová stala sama sebou (nebo někým, koho za sebe samu považovala), a žádná její píseň už nedosáhla takového úspěchu.

„Jak to všechno víš?“

„Můj manžel dělá v rádiu.“

„V kterým?“

Ale název té křesťanské stanice mu nic neříká a o Hanině manželovi se očividně bavit nechce. „Tohle cédo tu zapomněla manželka – ale nějak jsem si na něj zvykl. Nejspíš jsem taky romantickej. Jak stará děvka, co?“

Jak proplouvají mokrými ulicemi, písnička zní najednou docela naléhavě. Třebaže před pár lety jí dokonce i Hana už měla plné zuby. Ve chvíli, kdy máte nějaké písničky plné zuby, právě v takové chvíli se vašim posluchačům začíná líbit. Vysvětloval jí ten zkušený muž, který posluchačům říkal – stejně jako tehdy všichni v komerčních rádiích – ušaté peněženky.

Když přichází noc, tak cítím, jak moc tvé světlo mi schází –

„Já byl totiž skoro úplně hluchej, když tahle písnička letěla. A noc jsem měl od rána do večera, než mi sundali obvazy. Slyšel jsem nanejvýš sbíječku – když se mi s ní někdo dobýval do hlavy. Vzpomínáš, jaký jsem měl hrozný absťáky, dárečku?“

„Možná proto tě teď ta duchovní píseň tak oslovuje.“

„Proboha, jaká zas duchovní píseň?“

„Tahle přece. Ten text je přece plný křesťanské symboliky. Voda živá. Vždyť právě o tomhle jsem dnes předčítala v tom parku. To už jsi snad slyšel, ne?“

Ale on se nevěřícně zasměje. „Proboha, seš namazaná ze svěcený vody? Jaká duchovní píseň? Slyšíš se vůbec – a slyšíš tu písničku? Fakt nevím, kdo z nás je teď hluchej! Radši to zesílím – a ty konečně poslouchej!“

Ve mně navždy zůstává
Tvoje voda živá
Uvnitř odpočívá
Čistá a důvěřivá

A ten velký muž, ten chlap vedle ní začne zpívat do nahrávky, kupodivu vůbec ne falešně – a Hana na okamžik neví, zda ji víc rozechvívá ta píseň, kterou už slyšela tisíckrát, nebo ten hluboký hrubý hlas, který dnes slyší poprvé – a přece jako by jej už odněkud znala. Ale možná to není chvění, řekne si hned, možná jen tak drnčí auto na výmolech, auto s příliš tvrdým pérováním. Říkával ten muž v toyotě. Doufám, že ti nevadí, že tohle auto má tvrdý pérování, miláčku. A ona se tomu smávala.

Teď se ale nesměje. Hana. Teď je užaslá. Byť i tento muž ve velkém autě začne promlouvat o sexu. Když na chvíli zastaví nahrávku, a pak dokonce i auto, tentokrát ale na viditelné křižovatce, na červenou.

„Copak ty fakt neslyšíš, o čem ta holka zpívá?“

„O vodě živé. To je výraz z Bible, z epištoly –“

„Ale hovno. Duc-hovno! Copak zrovna ty nepoznáš, že ta holka zpívá o semenu?“

„Cože?“

„Ty, taková holka semenářka? Proto tu písničku tak miluju, proto ji všichni tak milují! Protože tohle přece každej zná!“

„Teď asi nemyslíš Bibli, že?“

„Jinej boží dar, dárečku. Jen si to představ, já si to tak aspoň vždycky představuju. Před chvílí došukala, jo, nejspíš z lásky, umíš si to představit?“

„Už máme zelenou, radši jeď.“

„To spíš tobě by se mělo rozsvítit. Copak to neznáš? Přichází noc, jo, a její chlap odešel. Možná do hospody, možná domů za manželkou, to už bys mohla znát, ne?“

„Jeď už, a doleva na Hlinky, ne rovně!“

„Vidím to jako ve filmu, vždycky když tuhle písničku slyším. Já jsem takovej snivej typ, znáš mě. Stmívá se a její chlap zrovna odešel a ona leží doma na zádech na posteli, nahá v těch zmuchlaných prostěradlech, v tom šeru, a v sobě ještě pořád cítí jeho semeno. Protože to bylo z lásky, bez šprcky. Leží tam a cítí v sobě tu jeho vodu živou důvěřivou. Holka až moc důvěřivá. Možná dokonce už cítí, že je naprcaná. Některý ženský to prý poznají okamžitě, i když tahle lesba těžko.“

„To… mě nikdy nenapadlo.“

On se ale zasměje, že tohle přece napadne každýho idiota, a znovu zpívá spolu s Anetou Langerovou duet, jaký hudební moderátorka Hana snad ještě nikdy neslyšela. Opravdu se tak cítí – jako idiot. Má to slovo vůbec ženský tvar? Idiotka? Vzpomíná, jak tato křesťanská píseň vadila nadřízeným v křesťanském rádiu. Když Aneta Langerová provedla svůj coming out, její píseň s biblickou symbolikou zmizela z playlistu, byla vyřazena z aktivních skladeb v selektoru. Vysvětlení hudebního dramaturga: příliš obehraná. Ale až teď si Hana uvědomí – co když v tom nebyla jen ta lesbická orientace, co když ti kultivovaní duchovní muži v komunitním křesťanském rádiu podvědomě vycítili něco podobného jako tento muž?

A protože ani Hana se najednou nemůže (tisíce mentálních cviků) zbavit představy nahé zpocené ženy, ležící v zmuchlaných prostěradlech (s vodou živou ve svém nitru), radši znovu a znovu vyťukává manželovo číslo. Ale ať děláme, co děláme –

Dělali jsme spolu něco, co jsme (spolu) ještě nikdy nedělali.

Něco zakázaného.

Zapovězeného.

Něco, co se Ti prý nelíbí, Pane.

Co odsuzuješ.

Říkají na kazatelnách Tví tiskoví mluvčí. Taky jsem byla tiskovou mluvčí, huba mi skoro zrezivěla, jak jsem lhala. V Unipetrolu. I když tam všechny víc zajímal můj zadek než má huba. Ten vtip: díky svému zadku jsem se stala ženou, co se živí ústy.

Těmi ústy řeknu: Namlať mi.

A tím zadkem ho naviguju do ložnice.

Tradice je tradice, dejte vejca malovaný, vyšlehej mě.

Ani nemá čím, tak sebere v kuchyni vařečku.

Zasloužím si?

Hned dva obrazy Krista míjíme cestou do ložnice, na oba se podívám zpříma.

Nešetři mě.

Řeknu ústy.

A totéž vlastně říkám i tím zadkem, tou řečí ze zakázané zahrady, jež nepotřebuje tlumočníka.

Vyplať mě.

Říkám ústy, říkám zadkem, i když ústa mám čistá po ranní modlitbě a kalhotky bělostné, jak se na svátky Zmrtvýchvstání a čtení z Bible sluší.

Odpusť mi to, Pane.

Teď čtu z jiné knihy, starší než ta o Tobě.

Vymlať mě jak pšeničný snop.

Protože o zrna tu přece jde. O setbu.

Nebuď línej koledník.

A on čte taky, můj dobrý muž. Starší písmo než hebrejské, než aramejské. Klínové písmo, když sundám si ty kalhotky, bělostné až běda, a můj zadek zrudne pod jeho údery.

Hody, hody doprovody, dejte vejco malovaný.

Obvykle tak trapné popleskávání po prdeli: aby se neřeklo, aby to moc nebolelo.

Bolí to.

Protože on mě najednou mlátí doopravdy, můj dobrý muž.

Odpusť mu to, Pane.

Odpusť mu to a dej mu sílu. Nejen k úderům.

V kostele na Vranově, který tak miluji, kde Tě opravdu cítívám, Pane, mívali ještě vloni exorcistu, jediného v zemi zdejší. Jakub o něm rád mluvíval.

Teď konečně nemluví.

Teď vyhání čerta ze mě… a čert na něj přeskočí jako blecha ze psa na psa.

Na psa to budeme dělat, už brzy.

Bolí to.

Jako ještě nikdy.

On ještě nikdy, na psa.

Nešetři mě.

Opřená čelem o pelest postele, ani se neohlédnu. Ani nevykřiknu.

Až úplně nakonec.

Ale ne bolestí, Pane.

Nešetři mě.

Ve svém velkém domě ve vilové čtvrti nad městem jí bude vyprávět o ženě, kterou (v jeho bláznivé mysli) prý byla. Nějaká štětka jménem Darja, za níž chodíval píchat, když ještě vydělával jako dealer a vařič pervitinu velký prachy – a která mu zachránila život, když už žádný prachy (a skoro ani žádný život) neměl.

„Dodneška to nechápu. Proč jsi to udělala. O kurvách se přece říká, že zadara pro nikoho nehnou ani prstem. A mezi náma přece nikdy vůbec nic nebylo, jen ten – obchodní vztah. Tak proč jsi mě vlastně sebrala na tý ulici doslova ve sračkách a zachránila mě?“

Co se na tohle dá říct? Na pravdu už je pozdě, na lež ještě brzy. Nikdy není pozdě, malověrní. Ale Haně se nad tím nechce přemýšlet. Možná jsem lhostejnější než ta kurva, s níž si mě plete; já bych ho na ulici nesebrala. Ale protože jemu na té odpovědi tak hrozně záleží, zkusí ho ukojit (jako ta kurva) osvědčeným trikem, instantní pravdou, doporučenou snad úplně ve všech rádiích.

„Každý člověk má v sobě něco dobrého.“

Řekne svým profesionálním hlasem.

„Jasně, kotě. Jasně a krásně. Na všech terapiích nám tohle nalívali do hlavy – místo toho, co bysme si tam nejradši nalili my.“

„Když jsme u toho nalívání,“ zkusí ho Hana odklonit, zkusí odklonit i sebe, „nemáš tu něco na zahřátí? V tom dešti jsem fakt nějak prochladla.“

„Promiň, nejsem zvyklej na babský návštěvy. Kafe? Čaj?“

„A co něco silnějšího? Třeba i chlapskýho.“

„Myslíš ohnivou vodu? Nebo – živou vodu?“

Nechce se jí už žertovat, jaký je v tom rozdíl, zvlášť když oba mají dost bolestných zkušeností, jak se živá voda uvnitř člověka snadno mění v tu mrtvou – a tak jen řekne, že by nepohrdla ani trochou svařeného vína. „Ani nemusí být mešní.“

On ale samozřejmě žádný alkohol nemá. „Co jsem čistej, žena mi dokonce kupuje i vodu po holení bez alkoholu. Pilas někdy vodu po holení?“

„Ne.“

„Já jo. Tys ale nejspíš polykala daleko hnusnější věci, co?“

„Nechci o tom mluvit.“

Jenže on mluvit chce, moc chce mluvit o hnusných a bolestných věcech, i když naštěstí ne o těch jejích. Protože jí však už uvařil čaj, Hana poslouchá. Není to aktivní poslech, na nějž má dva kurzy; Hana spoluprožívá, sdílí cizí problémy opravdu hlavně tehdy, když se ve studiu rozsvítí červená. Kolikrát už tohle všechno slyšela, i když ne tak koncentrovaně, v jediném příběhu. Vařil pervitin, prodával pervitin, za ty prachy si chtěl koupit všechno, dokonce i lidi. Děvky jako ona. Pak všechno vybouchlo, doslova: „Protože jsem vařil sjetej, varna mi vybouchla do ksichtu. Jako mýmu dědovi kotel se slivovicí, máme to nejspíš v rodě. V nějaký rodový karmě. Jenže dědu to zabilo, možná měl víc štěstí než já. Není to vlastně prdel? – voběma nám vybouchla do ksichtu karma, protože jsme to měli v karmě. Víš, co to je karma?“

„Trochu.“

„Mně o ní vykládal jeden mukl, co jsem s ním byl v krimu, pořád a pořád. Karma v krimu, taky dobrý, co? A krim v karmě. Ještě že jsem byl skoro hluchej, jinak bych ho nejspíš zabil. Ale jak jsem zase začínal trochu slyšet, nakonec jsem ti přišel na to, že ten idiot měl nejspíš pravdu. Ten výbuch mě zachránil.“

„No teda.“

„Jinak bych se ufetoval nebo někoho přejel autem, jak jsem jezdil sjetej, třeba nějakou ženskou s kočárkem. Jen si to představ. Dokonce se mi o tom občas zdává, že sem někoho zabil.“

Ale Hana si to představovat nechce, to by nejspíš musela odejít do toho studeného deště. Radši řekne, že musí být asi hodně silný chlap, když toho dokázal nechat. Když našel novou cestu. Řekne to bez vlastní angažovanosti, automaticky – jako kurva, jako moderátorka, která už myslí spíš na písničku, již vybírá na monitoru. Když končí se den a usne má zem –

„Ale hovno. Kdybych byl silnej, neskončil bych po návratu z krimu na ulici. Byl jsem tak pyšnej, že jsem nechal fetu, že jsem se dal na chlast – a za půl roku bylo skoro po mně. Žena už byla tak uvědomělá a vyškolená od odborníků, že mě nemilosrdně vyrazila na ulici – a to byl spíš konec než novej začátek, o němž pořád žvanil ten karmista v krimu. Nenudím tě?“

Hana zalže, že ji to samozřejmě zajímá.

„Byl jsem tehdy úplně na hadry, vzpomínáš? Vlastně spíš opravdovej hadr, kterým si každej vytře prdel. A zrovna takovým hadrem jsem taky čistil skla auťáků na křižovatce jako ten ubožák před chvílí u parku. A když mě odháněli, tak jsem jim ulamoval stěrače, a jednomu týpkovi v bílým trojkovým bavoráku – stejnýmu týpkovi, jako jsem býval já, dokonce ve stejným autě, s jakým jsem machroval – jsem chtěl rozmlátit flaškou sklo. Vzpomínáš?“

Hana něco řekne. Něco. Další neurčitou lež.

„Proto jsi dnes v tom autě zavřela oči, že jo? Těžká vzpomínka, hotovej flashback! Ten tvůj kunčoft by mě tehdy nejspíš ukopal – kdybys z toho bavoráku tehdy nevystoupila právě ty a neodtáhla mě pryč. Napřed k sobě, pak rovnou do špitálu. Vzpomínáš?“

Hana jen opatrně pokrčí rameny. Má je už zase celá ztuhlá, potřebovala by si zacvičit, nebo aspoň spolknout růžovou pilulku. Aspoň vstane ze sedačky a projde se po tom obrovském pokoji, jehož celou jednu stěnu tvoří obrovské okno s výhledem na město. Ten výhled je jediné, co se jí tu líbí; interiér je jen buranskou směsí pseudostarožitného nábytku, obřích kožených křesel a pohovek, k tomu pár předražených designových židlí od Kartellu. Žádné živé květiny, žádné obrazy. Jako by tu chyběla ženská ruka, napadne ji automaticky – a stejně automaticky (jako při vysílání) se tedy zeptá na jeho manželku.

„Odjela s děckama k mámě do Pelhřimova,“ řekne ten cizí hlas za jejími zády ploše. „Jen na svátky.“ Pak se dokonce pokusí o chlapský smích. „Jenže už na ty vánoční.“

Ale Hana nechce slyšet o manželských krizích. Na práci v křesťanském rádiu se jí líbí i to, že tohle není pro noční posluchače hlavní téma. I když by možná mělo. A tak se tomu fóru přece jen zasměje a řekne – skoro škádlivě, skoro jako ta kurva, s níž si ji pořád plete:

„Neříkej, že se nedokážeš zabavit i bez ní.“

„Jestli to má být nabídka, tak sorry. Ale to víš, že bych moh taky někam odjet za zábavou. Třeba do Afriky, skákat s šimpanzema po stromech. Jak se znám, za tejden bych dělal šéfa tlupy. Nebo do Grónska, abych konečně trochu vychlad. Šukat Eskymačky. Ale já jezdím jen na Maguru, za mnohem větším dobrodružstvím.“

„Magor na Maguře? Kde to vlastně je?“

Vysvětluje, že čtyřikrát ročně odjíždí do nějakého slovenského údolí, kde končí všechny cesty – aby tam sám vyrazil na tu svoji, svoji cestu.

„Vysokohorská turistika?“

„Spíš vobráceně, kotě. Speleologie. Tajný a hluboký jeskyně.“

„To je někde ve Slovenském krasu?“

„To zrovna ne. Ale krása nesmírná, to zase jo. Na dně tý propasti, co jsem tam objevil. Dokonce o tom píšou ve světový literatuře. Přesněji – píšou přímo a doslova o mně, věřila bys tomu?“

Takže se ho nakonec stejně zeptá. Protože na to tolik čeká. Protože po tom dotazu tolik touží. A celý tento rozhovor je výměnný obchod, i když on to možná ještě netuší.

Uvaří jí další čaj a podá tu knihu. Alcohol, life on the border: sborník z nějaké lékařské konference, konané loni v Helsinkách. Ten chlap jej před Hanou rozevírá na stránce, která už byla očividně nahlížena mnohokrát.

„Počti si, že nejezdím na to Slovensko jen píchat horalky.“

„To by mě u tebe ani nenapadlo.“

„Nýbrž chlastat.“

„Cože?“

„Tak čti o mým skvělým vynálezu. Jestli teda umíš anglicky.“

„Neříkals, že jsi už čtyři roky čistej?“

„Ne,“ opraví ji – jako před hodinou v autě s tou kávou. „Říkal jsem jen, že v této zemi už čtyři roky nechlastám. To je ta moje bezva finta.“

Hana napřed doufá, že je to jen nějaký další žert. Ale on se tváří tak pyšně, jako by byl skutečně maorským válečníkem, který právě získal pár dalších hlav nepřátel. Brzy přijde i o tu svou, pomyslí si ještě Hana: bude si ji mumifikovat zevnitř. Ale co mně je vlastně po tom, teď přece nevysílám. Přelétne očima článek: nijak dlouhý, je to vlastně jen resumé jednoho z mnoha příspěvků na konferenci – a tento muž je tam vlastně jen poznámkou pod čarou. Jako klient, který řeší svou závislost na alkoholu specifickou subvariantou kvartálního pijáctví: pravidelným odjezdem do cizí země, na jedno jediné místo, kde se napít může.

„Napsal to můj psychoterapeut. Dokonce se mě napřed zeptal, jestli to může napsat. Prý se s takovým případem ještě nikdy nesetkal.“

O tom Hana pochybuje. Taky chodívala k psychoterapeutovi. Dost dlouho na to, aby občas mohla psychoterapeutku suplovat. V nočním vysílání, kde jinde. Když jí zavolá někdo opravdu zoufalý, zná základy, jak reagovat. Ale tento chlap není zoufalý. Možná je to skutečný blázen a ona jej zastihla v manické fázi. Tak nadšeně jí totiž líčí svůj velký vynález:

„… ale žádnej vynález zkázy, kotě, přesně naopak! Když jsem se vrátil z odmašťovny, byl jsem čistej jak anděl z parní čistírny peří. Plnej dobrých oumyslů. Akorát že jsem brzičko zjistil, že se jim ten anděl v tý čistírně trochu srazil. Že mu trochu oškubali křídla. Tak akorát, aby už nemoh lítat, jenom se popelit mezi slepicema na zasraným dvorku. Ale ten pocit nejspíš znáš taky, ne?“

Naštěstí nečeká na odpověď. Takových posluchačů volá do noční linky nejvíc. Nejde jim o dialog, natožpak o nějakou (instantní) radu. Chtějí být jen vyslyšeni, v těch nočních tmách, kde – zvláště v křesťanském rádiu – doufají ještě v Nejvyššího Posluchače.

„Popelil jsem se na tom posraným dvorku skoro šest roků, kvok kvok kvok, snášel i pěkná zlatá vajíčka, i kuřátka vyváděl, dvě slepičky na dva pokusy, stoprocentní úspěch – protože ani to píchání už ti mě skoro nebavilo. A mou ženu taky ne – von takovej vyčištěnej anděl je sice fakt bělostnej, ale kterej anděl je nějak moc sexy, co? Snad akorát ten padlej! A tak mi moje slepička začala zanášet, nebo já si to aspoň myslel, a přišlo mi to hrozně nespravedlivý. Ten terapeutickej psychoprd mi sice řekl, že tohle je docela běžná praxe, že nebohá manželka roky sní o tom, kdy ten její ubožák přestane kalit, a když to udělá, tak se od něho odstěhuje k ještě horšímu týpkovi, ale já se s tím nějak nemoh smířit. Znáš mě – já se vůbec nerad s něčím smiřuju!“

Ten pyšný muž vypráví a machruje dál, ale Hana už ho moc neposlouchá. Už je jen na příposlechu. Jako profesionální naslouchačka hned poznala, že tuhle historku vyprávěl už mnohokrát, vtipná přirovnání má nejspíš vybroušena z řady skupinových terapií – a tak moderátorka Hana jen občas vsune pár gramů zájmu a ve skutečnosti myslí spíš na Jakuba. Co by si pomyslel on, kdyby mě tu viděl na gauči s tímto utrženým golemem? Co by si myslel o jeho pošetilé cestě za záchranou?

„V tý knížce to ale není moc rozvedený – nejspíš proto, aby mě někdo nekopíroval. Není to totiž cesta pro každýho. Zajedu na Maguru jednou za kvartál, jen na víkend, rozumíš. Ženě řeknu, že jedu s kámošama na ryby, a ty pak koupím na zpáteční cestě. I gumáky si vždycky zamažu v nějakým bahně. Ale jinak se z toho výletu vracím fakt zase na andělských křídlech, jenom s trochu podrostlejším a načechraným peřím. S křídlama, s kterýma se dá aspoň trochu lítat!“

„Myslíš, že jsou fakt andělský?“

„Jasně, já si je tam ani neumažu. Žádná ožíračka, rozumíš. Tři dny tam na pokoji v malým hotýlku popíjím borovičku s tonikem, nic divokýho, pět šest panáků za celej den, ležím na zádech na posteli, dívám se oknem na hory a turistiku provozuju tak akorát sám v sobě. Vracím se sám do sebe, rozumíš? A pak se zdravoučkej vrátím sem a celý tři měsíce se nedotknu ani pralinky. A jsem srovnanej. Nejspíš bych si to měl dát patentovat.“

Hana listuje sborníkem. Neumí natolik dobře anglicky, aby dokázala vyčíst, co tam ten psychiatr napsal doopravdy. Jaká je prognóza. Po Slovensku možná přijde Moravské Slovácko, protože je blíž. Pak slovenská koliba tady ve městě. Pak slovenská borovička kdekoli. A nakonec bude všetkoslovensko, chodz do riti a nalej decinko. Ale kdoví, tenhle chlap opravdu vypadá silný a odhodlaný: třeba mu tato finta, podložená důsledností, snad i vyjde. S trochou štěstí. A s trochou Boží pomoci, vzpomene si Hana ještě – skoro zahanbeně, že na to nejdůležitější málem zapomněla.

Pořád zapomínám, pomyslí si.

Odpusť mi to, Pane.

A aby napravila jiné opomenutí, znovu zkouší zavolat Jakubovi. Tentokrát už se v telefonu ozývá vyzváněcí tón. Takže už si ten mobil aspoň zapnul, už někam telefonoval. Třeba svýmu zpovědníkovi, že potřebuje urgentní rozhřešení. Šest set zdrávasů, půl kila odpustků, velikonoční sleva. Ale radši nenechá vyzvánění dojít až k hlasové schránce. Nevěděla by, jaký vzkaz opravdu zanechat.

Přejde pomalu k tomu obrovskému francouzskému oknu, jako by chtěla poslat manželovi aspoň světelné znamení. Už zase u akustického skla, které ji chrání před světem? Z této perspektivy Brno vlastně ještě nikdy neviděla. V dálce ční ze zatopeného města jen Petrov, gotická katedrála Petra a Pavla, jedna z mála opravdu krásných věcí v centru města. Kdyby tak hustě nepršelo, mohla by na hradbách pod katedrálou vidět i velký kříž, který tam město dalo nainstalovat jako upomínku na návštěvu papeže Benedikta XVI.; slovo nainstalovat používá Hana úmyslně, protože na kříži z mosazných nosníků jsou nainstalovány velké růžové žárovky. Zrovna nedávno se kvůli tomu hádali s Jakubem – s temperamentem a zavilostí, jež by žádný z nich (u sebe – a ani u toho druhého) nečekal. Hana se pošklebovala, že s těmi růžovými žárovkami vypadá kříž nad městem jako poutač do duchovního nevěstince, kdežto Jakub tvrdil (a pak dokonce i křičel – navzdory svému výcviku), že jde přece o symboly Kristovy krve, růžové proto, že ta oběť přinesla naději. Takový nesmysl! – růžové žárovky, pink, pink ve slangovém významu, jako v těch hiphopových písničkách, které v jejich rádiu samozřejmě nehrají. Aspoň teď by mohli ty žárovky rozsvítit, aby nějaký zmoklý anděl nenarazil v tom mizerném počasí přímo do katedrály. Pomyslí si Hana. Spousta andělů, tak se vlastně jmenuje to první album Anety Langerové. Řekne teď Hana přes rameno muži někde v dálce za sebou.

„Chceš to ještě pustit?“

Jen zakroutí hlavou; teď už pro ni hudba není útočištěm. Dnes už ta hudba svou roli splnila – a ona bude muset naplnit zase tu svou. Možná všichni hledáme tajné útočiště před deštěm. Pomyslí si ještě, nikterak objevně. Na objevnost teď ovšem kašle: chce něco osvědčeného, dávného, pradávného. Moc to chce. Skrýš. Doupě. Možná to ani nehledáme, možná to dávno máme. Něco velkého jako katedrála. Něco jako zakouřený malý hotelový pokoj na Maguře. Místo, kde můžeme být sami sebou, bez všech těch masek. Kde neprší – anebo naopak prší ten déšť, po kterém toužíme. Vlahý, teplý, úrodný. Pane, dej mi té vody, abych už nežíznila a nemusela už sem chodit pro vodu. Jakubovo útočiště s vodou živou je samozřejmě nesrovnatelně užitečnější a úrodnější než hotelový pokojíček s flaškou borovičky na nočním stolku – ale kdo to nesrovnatelné vlastně srovná? A jaké útočiště mám já? S jedinou růžovou žárovkou, aby anděl (či čáp) nezabloudil? Neříkali jsme to v dětství pořád dokola: čápi čápi čápi, pěkně nahlas a hlavně rychle, aby to vyznělo?

„Nebo chceš odletět?“ zeptá se ten chlap za ní, jako by do ní viděl. Ale ona s ním nechce mluvit, mluvit už ne. Už jen pár slov.

„Chceš mi půjčit ty svý křídla?“

„Já si je nechávám na Maguře v recepci.“

Hana se konečně otočí od okna. Chce mít tu mokrou terasu radši za zády. Aby ji tak nelákala – ke vzletu, k pádu. Jiná křídla bude muset roztáhnout. Použít. Jinou vlhkost. Jde pomalu obrovským pokojem k tomu velkému muži, který v šeru už nevypadá jako mumifikovaný maorský náčelník, ale spíše jako obří kamenná socha moai – a jde k němu se stejnou nadějí jako ty domorodé ženy.

Velikonoční ostrov, napadne ji ještě. Proboha. Příliš mnoho náhod na dnešní den.

Jde tím pokojem, na zádech jí raší křídla a v ústech poslední otázka:

„A do který země jezdíš šukat?“

Dělali to (na její cudné přání) ve stejné poloze, k jaké ráno svedla Jakuba. A když skončili, ještě pořád pršelo; teď ale jaksi hlasitěji, jako by do deště a sněhu přibylo ledových krupek. Hana slyšela ten těžký déšť a najednou už se těšila, jak jím půjde domů – pěšky, promočená, s tím chladem ve tváři, s teplým hnízdem uprostřed těla. Už teď se při té představě usmívala. V té tmě už se konečně mohla usmívat, jak chtěla.

Dělali to totiž skoro potmě, za spuštěnými roletami; ne že by se Hana styděla, ale protože si ještě stačila uvědomit, že když si ji bude prohlížet nahou, určitě konečně zjistí svůj omyl v osobě. Podle nějaké přebývající či chybějící jizvy, podle mateřského znaménka na zadku nebo nějakého tetování, podle umělých ňader, jež ta děvka nejspíš měla. Snažila se v posteli chovat jako profesionálka – a díky dobrému výcviku od jiného řidiče velkého vozu se jí to snad i dařilo. I proto se teď Hana usmívá: protože ví, že to bylo takhle naposledy, aspoň v tomto životě určitě. Slibuji, Pane. Taky splň svůj slib Samařance.

Ale ten pyšný chlap (a Pán tu pýchu ztrestá) jako by její úsměv ucítil i v té tmě. Jako by jej částečná hluchota a poničený zrak vybavily jinými smysly. Některé použil před chvílí – tak, až křičela. Teď už je ovšem něžný, hladí ji po zádech a po zadku a říká:

„Pořád tam u kapličky hlídá ten drak?“

Záhy vysvitne, že mluví o ještěrce či leguánovi, kterého by měla mít vytetovaného na zádech. Sama dnes měním barvy jako leguán, příroda mě tak vybavila. Ale i to ji kupodivu rozesměje. A směje se ještě víc, když ji ten muž se smrtelnou, téměř obřadnou vážností žádá, ať se na něj nezlobí, ale on že ještě pořád miluje svoji ženu. I když si to ta ludra nezaslouží. Tohle že bylo jen ze starý známosti. Na znamení díků. A fakt naposled, kotě.

Hana taky málem řekne něco o díkůvzdání. Ale pak už se jí zdá té křesťanské symboliky na jeden den přece jen příliš. Zvlášť když v rádiu zrovna vysílají rozhovor o zázračném zmrtvýchvstání autora písně Voda živá, který byl loni v Ostravě málem umlácen k smrti dvěma opilci, jimž se snažil zabránit ve rvačce.

On pak naštěstí usne – a ona se úplně probudí. Konečně. Vrací se pěšky domů. Vrací se zpět můj niterný svět. Pro tohoto muže v něm nebude místo – ale část z něj už si snad své místo našla. Dopřej mi to, Pane. Ve mně stále zůstává tvoje voda živá. Pokud to bude chlapec, nechám výběr jména na Jakubovi. Zdá se nezbylo nic, jenže čím dál tím víc? A pokud holčička? Určitě ne Darja. I když vlastně – proč ne. Darja jako dáreček, svěcený velikonoční vajíčko?